<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Domov | Učebnica CEV</title>
    <link>http://localhost:1313/</link>
      <atom:link href="http://localhost:1313/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Domov</description>
    <generator>Hugo Blox Builder (https://hugoblox.com)</generator><language>sk-sk</language><lastBuildDate>Tue, 24 Oct 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>http://localhost:1313/media/icon_hu_6c2847ceeca1dc6e.png</url>
      <title>Domov</title>
      <link>http://localhost:1313/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Bubnové Brzdy</title>
      <link>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/01-brzdy/bubnove-brzdy/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/01-brzdy/bubnove-brzdy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bubnová brzda je brzda, ktorá využíva trenie spôsobené súpravou čeľustí, ktoré tlačia smerom von proti rotujúcej  časti spojenej s hnacím hriadeľom a kolesom, nazývanej brzdový bubon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  id=&#34;figure-obr-10-2---bubnová-brzda&#34;&gt;
  &lt;div class=&#34;flex justify-center	&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-full&#34; &gt;
          &lt;img alt=&#34;Bubnová brzda&#34; 
               srcset=&#34;http://localhost:1313/media/bubnova-brzda_hu_bca96c4169c3178.webp 320w, http://localhost:1313/media/bubnova-brzda_hu_477c05547aa07a04.webp 480w, http://localhost:1313/media/bubnova-brzda_hu_d1da05f1683c26d1.webp 760w&#34;
               sizes=&#34;(max-width: 480px) 100vw, (max-width: 768px) 90vw, (max-width: 1024px) 80vw, 760px&#34;
               src=&#34;http://localhost:1313/media/bubnova-brzda_hu_bca96c4169c3178.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;570&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;figcaption&gt;
      Obr. 10. 2 - Bubnová brzda
    &lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;konštrukcia&#34;&gt;Konštrukcia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  id=&#34;figure-obr-10-3---konštrukcia-bubnovej-brzdy&#34;&gt;
  &lt;div class=&#34;flex justify-center	&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-full&#34; &gt;
          &lt;img alt=&#34;Bubnová brzda s popisom&#34; 
               srcset=&#34;http://localhost:1313/media/bubnova-brzda-popis_hu_9dacfae76dab8f6d.webp 320w, http://localhost:1313/media/bubnova-brzda-popis_hu_a867829ccd491b5f.webp 480w, http://localhost:1313/media/bubnova-brzda-popis_hu_c01b0050fca3a7ec.webp 760w&#34;
               sizes=&#34;(max-width: 480px) 100vw, (max-width: 768px) 90vw, (max-width: 1024px) 80vw, 760px&#34;
               src=&#34;http://localhost:1313/media/bubnova-brzda-popis_hu_9dacfae76dab8f6d.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;464&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;figcaption&gt;
      Obr. 10. 3 - Konštrukcia bubnovej brzdy
    &lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hlavné časti bubnovej brzdy:&lt;/strong&gt;
1 - Brzdový valček
2 - Brzdový bubon
3 - Vratná pružina
4 a 8 - Brzdová čeľusť
5 - Brzdové obloženie
6 - Opora brzdovej čeľusti
7 - Štít brzdy
9 - Ventil
10 - Lanová parkovacia brzda&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of drum brake with descriptions}&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;princíp-činnosti&#34;&gt;Princíp činnosti&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pri pritlačení na brzdový pedál sa piest v brzdovom valčeku (1) posunie a pritlačí brzdové čeľuste 8 a 4 na vnútorný povrch rotujúceho brzdového bubna 2. Vzniknuté trenie medzi brzdovým obložením 5 a bubnom 2 spomaľuje alebo zastavuje koleso. Po uvoľnení brzdového pedála vratné pružiny 3 odťahujú čeľuste od bubna.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;výhody-bubnových-bŕzd&#34;&gt;Výhody bubnových bŕzd:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pomerne lacné na výrobu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;O niečo nižšia frekvencia údržby vďaka lepšej odolnosti voči korózii a znečisteniu v porovnaní s kotúčovými brzdami&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Majú samozosilovací účinok a tým pádom nepotrebujú posilňovač ako kotúčové&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Umožnujú jednoduché riešenie parkovacej brzdy&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;nevýhody-bubnových-bŕzd&#34;&gt;Nevýhody bubnových bŕzd:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Zle odvádzajú teplo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Viac náchylné na dočasné a permanentné zoslabenie brzdného účinku (fading) ako kotúčové vplyvom prehrievania alebo vody v bubne&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bubnové brzdy môžu hryzavé, ak povrch bubna mierne zhrdzavie alebo ak je brzda studená a vlhká, čo obloženiu dodáva väčší trecí odpor. Zahryznutie môže byť také závažné, že sa pneumatiky dostanú do šmyku a pokračujú v ňom aj po uvoľnení pedála.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pomerne komplexná konštrukcia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;rozdelenie&#34;&gt;Rozdelenie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bubnové brzdy sa rozdeľujú podľa usporiadania čeľustí a ich ovládania:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SIMPLEX&lt;/strong&gt; (jednoduchá brzda)
- obe čeľuste sú roztláčané jedným spoločným hydraulickým valčekom, ktorý je umiestnený na jednom konci čeľustí
- na opačnej strane sú obe čeľuste podopreté oporou
- má jednu nábežnú a jednu úbežnú čeľusť. Ktorá je ktorá závisí od smeru rotácie. Nábežná čeľusť je tá, na ktorú rotujúci bubon nabieha a rotáciou ju tlačí k sebe. Úbežná čeľusť je tá, od ktorej bubon ubieha a rotáciou ju tlačí od seba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of SIMPLEX}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;DUPLEX&lt;/strong&gt; (dvojnábežná brzda)
- Namiesto jedného dvojpiestového valčeka má jedna aj druhá čeľusť svoj vlastný valček a oporu
- pri jazde dopredu sú obe čeľuste nábežné (vysoký brzdný účinok). Pri jazde dozadu sú obe čeluste úbežné (nižší brzdný účinok)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of DUPLEX}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SERVO&lt;/strong&gt; (brzda so spriahnutými čeľusťami)
- pre smer jazdy dopredu takisto obidve čeľuste nábežné, ale hydraulický valček pôsobí iba na prvú
- v momente keď sa prví čeľusť oprie o stenu valca, ten ju začne tlačiť v smere svojej rotácie
- tá je spojená s druhou čelusťou, ktorá sa pôsobením sily takisto onedlho oprie o stenu rotujúceho bubna
- pri jazde dopredu sú takisto obe čeľuste nábežné (vysoký brzdný účinok) a pri jazde dozadu sú obe čeluste úbežné (nižší brzdný účinok)
- pri tomto type môže byť brzdenie pomerne agresívne (menej odstupňovateľné) kvôli veľmi vysokému przdnému účinku&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of SERVO}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;DUO-DUPLEX&lt;/strong&gt; (obojsmerná dvojnábežná brzda)
- obe čeľuste sú roztláčané na oboch stranách dvojitými piestikmi
- vďaka tomu má rovnaký brzdný účinok v oboch smeroch rotácie
- vyžaduje o niečo väčšiu ovládaciu silu ako DUO-SERVO&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of DUO-DUPLEX}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;DUO-SERVO&lt;/strong&gt; (obojsmerná brzda so spriahnutými čeľusťami)
- funguje na rovnakom princípe ako brzda Servo, avšak je skonštruovaná tak, že brzda má samozosilňujúci účinok v oboch smeroch rotácie&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of DUO-DUPLEX}&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;tabuľka-porovnania&#34;&gt;Tabuľka porovnania&lt;/h3&gt;
&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;th&gt;Typ&lt;/th&gt;
          &lt;th&gt;Názov (preklad)&lt;/th&gt;
          &lt;th&gt;Počet nábežných čeľustí smerom vzad&lt;/th&gt;
          &lt;th&gt;Počet nábežných čeľustí smerom vpred&lt;/th&gt;
          &lt;th&gt;Brzdný účinok&lt;/th&gt;
      &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;SIMPLEX&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Jednoduchá brzda&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;1&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;1&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Stredný (v oboch smeroch)&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;DULPEX&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Dvojnábežná brzda&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;2&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Silný dopredu, slabý dozadu&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;SERVO&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Brzda so spriahnutými čeľusťami&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;2&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Veľmi silný dopredu, slabý dozadu&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;DUO-DUPLEX&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Obojsmerná dvojnábežná brzda&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;2&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;2&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Silný (v oboch smeroch)&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;DUO-SERVO&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Obojsmerná brzda so spriahnutými čeľusťami&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;2&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;2&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Veľmi silný (v oboch smeroch)&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Nasledujúce učivo:




&lt;div class=&#34;hb-cards mt-4 grid gap-4 not-prose&#34; style=&#34;--hb-cols: 1;&#34;&gt;
  
  &lt;a
    class=&#34;hb-card group&#34;href=&#34;kotucove-brzdy&#34; &gt;
  
    &lt;span class=&#34;hb-card-title pt-4 px-4&#34;&gt;Kotúčové brzdy&lt;/span&gt;&lt;div class=&#34;hb-card-subtitle&#34;&gt;Konštrukcia, vlastnosti, výhody, nevýhody, rozdelenie&amp;hellip;&lt;/div&gt;&lt;/a&gt;


&lt;/div&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Listové pružiny</title>
      <link>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/02-pruzenie-tlmenie/listove_pruziny/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/02-pruzenie-tlmenie/listove_pruziny/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Listové pružiny patria medzi najstarší typ pruženia vozidiel. V minulosti sa používali takmer na všetkých automobiloch, dnes sa používajú predovšetkým na nákladných vozidlách, prívesoch, dodávkach a niektorých terénnych vozidlách vďaka ich vysokej únosnosti a jednoduchej konštrukcii.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of leaf spring}&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;konštrukcia&#34;&gt;Konštrukcia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Listová pružina sa skladá z niekoľkých oblúkovito zahnutých oceľových listov (pružníc) rôznej dĺžky, ktoré sú naukladané na seba a spojené v strede stredovým čapom (skrutkou). Listy sú usporiadané tak, že sa môžu voči sebe mierne posúvať, čím vzniká trenie, ktoré prispieva k tlmeniu kmitov.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hlavné časti:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hlavný list&lt;/strong&gt; - najdlhší a najhrubší list, ktorý tvorí základ pružiny. Na jeho koncoch sú vytvorené ušká (oká) na pripevnenie k rámu vozidla&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pomocné listy&lt;/strong&gt; - postupne kratšie listy uložené pod hlavným listom, ktoré zvyšujú únosnosť pružiny&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Stredový čap (skrutka)&lt;/strong&gt; - prechádza cez všetky listy v ich strede a spája ich do jedného celku. Zároveň slúži na upevnenie pružiny k náprave&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Stredová objímka&lt;/strong&gt; - kovová svorka, ktorá drží listy pohromade a zabraňuje ich bočnému posunu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ušká (oká)&lt;/strong&gt; - zakrútené konce hlavného listu, ktoré slúžia na pripevnenie pružiny k rámu vozidla pomocou čapov&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;výhody&#34;&gt;Výhody&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Jednoduchá a robustná konštrukcia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Schopnosť prenášať sily vo viacerých smeroch (vertikálne, pozdĺžne aj priečne)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Plní funkciu vedenia nápravy - nie je potrebný samostatný mechanizmus na určenie polohy nápravy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Samoťlmiaca schopnosť - trenie medzi listami čiastočne tlmí kmity (pri starších konštrukciách)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vysoká únosnosť - vhodné pre ťažké vozidlá a veľké zaťaženia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vysoká spoľahlivosť a dlhá životnosť&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Relatívne nízke výrobné náklady&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jednoduchá oprava - poškodený list možno vymeniť samostatne&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;nevýhody&#34;&gt;Nevýhody&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vyššia hmotnosť v porovnaní s inými typmi pružín&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trenie medzi listami spôsobuje opotrebenie a vyžaduje mazanie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Náchylnosť na koróziu - najmä medzi listami, kde sa hromadí vlhkosť a nečistoty&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Horšie jazdné vlastnosti a nižší komfort než vinuté pružiny&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Väčšie priestorové nároky na zástavbu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hlučnosť - vŕzganie pri pohybe spôsobené trením medzi listami&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Menšia pružnosť pri malom zaťažení - jazda naprázdno je menej komfortná&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;rozdelenie&#34;&gt;Rozdelenie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Listové pružiny sa rozdeľujú podľa rôznych kritérii:&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;podľa-počtu-listov&#34;&gt;Podľa počtu listov:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Jednolistová (mono-leaf)&lt;/strong&gt; - jeden list s premenlivou hrúbkou, používa sa pri ľahších vozidlách&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Viaclistová (multi-leaf)&lt;/strong&gt; - viacero listov rôznej dĺžky, vyššia únosnosť&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;podľa-tvaru&#34;&gt;Podľa tvaru:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Poloel­iptická&lt;/strong&gt; - najrozšírenejší typ, listy sú ohnuté do tvaru polovice elipsy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Štvrťeliptická&lt;/strong&gt; - jeden koniec je pevne uchytený, používa sa zriedkavo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Parabolická&lt;/strong&gt; - listy majú premenlivú hrúbku podľa parabolickej krivky, menšie trenie a lepší komfort&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;podľa-spôsobu-uloženia&#34;&gt;Podľa spôsobu uloženia:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;S pevným uložením na oboch koncoch&lt;/strong&gt; - jednoduchšie, ale menej pružné&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;S jedným pevným a jedným posuvným uložením&lt;/strong&gt; - jedno uško je pripevnené priamo k rámu, druhé cez závesné uško (třmeň), ktoré umožňuje zmenu dĺžky pružiny pri zaťažení&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mechanizmus riadenia pri nezávislom zavesení kolies</title>
      <link>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/03-riadenie/mechanizmus-riadenia/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/03-riadenie/mechanizmus-riadenia/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;hlavné-časti&#34;&gt;Hlavné časti&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;volant-a-hriadeľ-volantu&#34;&gt;Volant a hriadeľ volantu&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Volant je základný ovládací prvok, ktorým vodič určuje smer jazdy. Jeho základ tvorí pevná kovová kostra (najčastejšie z ľahkej hliníkovej alebo horčíkovej zliatiny), na ktorú je nalisovaná vrstva plastu, polyuretánu alebo kože.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Z bezpečnostných dôvodov je stred volantu zapustený (umiestnený hlbšie oproti vencu, ktorého sa vodič drží). Tento priestor je vyplnený mäkkým tlmiacim materiálom a v moderných vozidlách v ňom takmer vždy nájdeme airbag. Volanty majú štandardizované rozmery a ich stred s obvodovým vencom spájajú zvyčajne dve alebo tri ramená.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volant je pevne nasadený na hriadeľ riadenia pomocou jemného drážkovania (tzv. tisíchranu) a zaistený maticou. Hriadeľ spolu s jeho ochranným obalom a kĺbmi tvorí celok, ktorý nazývame stĺpik riadenia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aby sa pri čelnom náraze zabránilo vniknutiu volantu do kabíny a poraneniu vodiča, stĺpik riadenia je navrhnutý ako bezpečnostný prvok:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Deformačné zóny:&lt;/strong&gt; Hriadeľ nie je z jedného kusu, ale skladá sa z viacerých častí spojených kardanovými kĺbmi. Pri náraze sa vďaka nim „zalomí“ mimo priestoru vodiča.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Teleskopická funkcia:&lt;/strong&gt; Niektoré časti sa pri silnom tlaku do seba zasunú ako ďalekohľad, čím pohltia energiu nárazu.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;{image: Schéma stĺpika riadenia s deformačnými prvkami}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Okrem bezpečnosti moderné stĺpiky riadenia zvyšujú aj komfort – umožňujú vodičovi nastaviť si polohu volantu výškovo aj pozdĺžne.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;prevodovka-riadenia&#34;&gt;Prevodovka riadenia&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Prevodovka riadenia má za úlohu premeniť otáčavý pohyb volantu na posuvný pohyb, ktorý následne natáča kolesá. Okrem toho slúži na zväčšenie sily, ktorou vodič pôsobí na volant, aby bolo ovládanie vozidla ľahké a pohodlné.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prevod medzi volantom a kolesami musí byť nastavený tak, aby bolo riadenie presné, ale zároveň nie príliš citlivé. Vodič by mal mať pocit istoty pri ovládaní vozidla, bez potreby vyvíjať veľkú fyzickú námahu.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;prevodový-pomer&#34;&gt;Prevodový pomer&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Prevodový pomer nám hovorí, o koľko stupňov musíme otočiť volantom, aby sa kolesá natočili o 1 stupeň. Napríklad ak je prevodový pomer 15:1 znamená to, že pri otočení volantu o 15° sa kolesá natočia o 1°.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tento pomer sa volí tak, aby sila potrebná na točenie volantom nebola príliš veľká ale zasa aby sme nemuseli volantom otáčať 5 krát len pri prejazde zákrutou. Bežné hodnoty sú:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Osobné autá:&lt;/strong&gt; 12:1 až 24:1&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nákladné autá:&lt;/strong&gt; 25:1 až 40:1&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Niektoré moderné riadenia však nemajú stále rovnaký prevodový pomer - majú takzvaný &lt;strong&gt;variabilný (premenlivý) prevodový pomer&lt;/strong&gt;. Keď je volant v &lt;strong&gt;stredovej polohe&lt;/strong&gt;, prevodový pomer &lt;strong&gt;je väčší&lt;/strong&gt;. To znamená, že malé pohyby volantom (napr. na diaľnici) nespôsobia prudkú zmenu smeru. Jazda je tak stabilnejšia a bezpečnejšia. Naopak, ak je volant v &lt;strong&gt;krajnej polohe&lt;/strong&gt;, prevodový pomer &lt;strong&gt;je menší&lt;/strong&gt;. To znamená, že na natočenie kolies stačí menej točiť volantom. Toto veľmi uľahčuje parkovanie a manévrovanie v meste.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;rozsah-natočenia-kolies&#34;&gt;Rozsah natočenia kolies&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Maximálny uhol, o ktorý sa dajú kolesá natočiť, je obmedzený dorazmi. Zvyčajne je to 35° až 45° na každú stranu. To znamená, že celkový rozsah pohybu kolies zľava doprava je 70° až 90°.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;typy-prevodoviek-riadenia&#34;&gt;Typy prevodoviek riadenia&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Maticová prevodovka (so skrutkou a maticou)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ide o starší, jednoduchý systém. Hriadeľ volantu je zakončený závitovou tyčou (skrutkou). Na tejto skrutke je nasadená matica, ktorá sa pri točení volantom posúva hore alebo dole. Tento posuvný pohyb sa následne prenáša cez páku na kolesá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of Maticová prevodovka riadenia}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoci je tento systém jednoduchý, má väčšie trenie a rýchlejšie sa opotrebúva, preto sa v moderných osobných autách už nepoužíva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Závitovkový mechanizmus&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tento systém používa tzv. „červíka“ (závitovku) – špirálu na konci hriadeľa volantu. Tento červík zapadá do ozubeného kolesa (sektora) alebo valčeka, ktorý sa rotáciou závitovky otáča.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tieto systémy sú veľmi robustné a odolné, preto sa stále používajú v niektorých ťažších vozidlách, hoci majú menšiu presnosť ako hrebeňové riadenie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hrebeňové riadenie&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toto je dnes &lt;strong&gt;najbežnejší typ riadenia&lt;/strong&gt; v osobných autách. Na konci hriadeľa volantu je malé ozubené koleso (pastorok). To zapadá do dlhej ozubenej tyče (hrebeňa). Keď vodič otáča volantom, pastorok sa točí a posúva ozubený hrebeň doľava alebo doprava. Na koncoch hrebeňa sú tyče, ktoré priamo natáčajú kolesá. Celý mechanizmus je uzavretý v ochrannom puzdre a na oboch koncoch chránený gumovými manžetami (prachovkami), ktoré zabraňujú vniknutiu nečistôt a úniku maziva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of Hrebeňový prevod riadenia - detail}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je obľúbené pre svoju jednoduchosť (má málo súčiastok), presnosť (vodič výborne „cíti cestu&amp;quot;) a spoľahlivosť (vôľa v riadení sa automaticky vymedzuje pružinou).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Recirkulačná guľôčková skrutka&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tento systém je vylepšením maticovej prevodovky a nájdeme ho hlavne v &lt;strong&gt;nákladných autách, autobusoch a veľkých SUV&lt;/strong&gt;. Funguje podobne ako maticová prevodovka, ale medzi závitmi skrutky a matice sú vložené oceľové guľôčky. Tieto guľôčky tam obiehajú (recirkulujú), čo výrazne znižuje trenie. Vďaka tomu sa predlžuje životnosť a riadenie sa taktiež stáva ľahšie (na otočenie volantu je potrebné vynaložiť menšiu fyzickú silu).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kombinované prevody&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existujú aj rôzne špeciálne kombinácie týchto systémov pre špecifické účely (napr. systém ROSS), ktoré kombinujú prvky ako ozubené kolesá, páky a kladky, ale v bežných osobných autách sa s nimi stretnete zriedka.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;riadiace-tyče-a-tiahla&#34;&gt;Riadiace tyče a tiahla&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Riadiace tyče prenášajú pohyb z prevodovky riadenia na kolesá. Pri nezávislom zavesení kolies sa používa tzv. &lt;strong&gt;delená spojovacia tyč&lt;/strong&gt;, ktorá sa skladá z dvoch častí: vnútornej tyče (pripojenej k hrebeňu) a vonkajšej tyče (pripojenej k riadiacemu ramenu kolesa). Tieto časti sú vzájomne spojené a ich dĺžka sa dá nastavovať, čo je dôležité pre správne nastavenie geometrie kolies (zbiehavosti).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Všetky pohyblivé spoje sú realizované pomocou &lt;strong&gt;guľových čapov&lt;/strong&gt;, ktoré umožňujú súčasný pohyb riadenia (otáčanie kolies) aj pruženia (kolesá sa pohybujú hore-dole pri prejazde nerovností). Vďaka tomu kolesá presne kopírujú nerovnosti vozovky a zároveň spoľahlivo reagujú na pohyby volantu.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pripájacie zariadenia prívesov a návesov</title>
      <link>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/04-privesy-navesy/pripajacie-zariadenia/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/04-privesy-navesy/pripajacie-zariadenia/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pripájacie zariadenia umožňujú bezpečné mechanické spojenie medzi ťažným vozidlom a prípojným vozidlom (prívesom alebo návesom). Musia prenášať ťažné a tlačné sily, umožňovať vzájomný pohyb vozidiel v zákrutách a na nerovnom teréne, a zároveň byť dostatočne pevné a spoľahlivé.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;pripájacie-zariadenia-pre-prívesy&#34;&gt;Pripájacie zariadenia pre prívesy&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;systém-záves-hák---oko-oja&#34;&gt;Systém záves (hák) - oko oja&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Najrozšírenejší systém pripojenia prívesov. Skladá sa z &lt;strong&gt;ťažného závesu&lt;/strong&gt; na ťažnom vozidle a &lt;strong&gt;oka oja&lt;/strong&gt; na prívese.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of Systém záves-oko - schéma pripojenia}&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ťažný-záves&#34;&gt;Ťažný záves&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Záves je pripevnený na zadnom zosilnenom priečniku rámu vozidla alebo na zosilnenej časti samonosnej karosérie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hlavné časti:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hlava závesu&lt;/strong&gt; - prijíma oko oja prívesu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Záverný čap&lt;/strong&gt; - zaisťuje spojenie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Odpruženie&lt;/strong&gt; - tlmí nárazy pri rozbehu a brzdení (vinutá pružina alebo gumový blok)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Poistka&lt;/strong&gt; - zabraňuje samovoľnému uvoľneniu&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Typy závesov:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;nesamočinný-záves&#34;&gt;Nesamočinný záves&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Pripojenie a odpojenie sa vykonáva ručne - vodič musí vytiahnuť záverný čap, nasunúť oko oja a opäť zasunúť a zaistiť čap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of Nesamočinný záves - detail}&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;samočinný-automatický-záves&#34;&gt;Samočinný (automatický) záves&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Pripojenie prívesu je automatické, odpojenie je ručné.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Postup pripojenia:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Povytiahnutím poistky sa odistí záverný čap&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pomocou páky sa čap nadvihne do pohotovostnej polohy a zaistí západkou&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ťažné vozidlo nacúva na oje prívesu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Oko oja je usmerňované do hlavy závesu usmerňovacím krytom&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pri zasunutí oka sa záverný čap automaticky uvoľní a zapadne do oka&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poistka automaticky zaistí čap proti samovoľnému uvoľneniu&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;{image of Samočinný záves - princíp činnosti}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Výhody samočinného závesu:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Rýchle a jednoduché pripojenie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vodič nemusí vstupovať medzi vozidlá&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Menšie riziko úrazu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Signalizácia správneho zaistenia (mechanická alebo elektrická)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;oko-oja-prívesu&#34;&gt;Oko oja prívesu&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Oko oja je kruhový otvor na konci oja prívesu, ktorý sa nasúva na záverný čap závesu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Normalizované rozmery (DIN 74053):&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Priemer otvoru: &lt;strong&gt;40 mm&lt;/strong&gt; (ľahké prívesy) alebo &lt;strong&gt;50 mm&lt;/strong&gt; (ťažké prívesy)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Oko musí byť vybavené výstužným puzdrom&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;guľová-spojka-pre-ľahké-prívesy&#34;&gt;Guľová spojka (pre ľahké prívesy)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Pre osobné automobily a ľahké prívesy (do 3,5 t) sa používa systém &lt;strong&gt;guľová hlavica - guľová spojka&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of Guľová spojka - detail}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Parametre:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Priemer guľovej hlavice: &lt;strong&gt;50 mm&lt;/strong&gt; (ISO 1103)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Maximálne zaťaženie: 75-150 kg (vertikálne), 2000-3500 kg (ťažná sila)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Výhody:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Jednoduché pripojenie a odpojenie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kompaktné rozmery&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vhodné pre časté pripájanie/odpájanie&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;pripájacie-zariadenia-pre-návesy&#34;&gt;Pripájacie zariadenia pre návesy&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;systém-točnica-sedlová-spojka---kráľovský-čap-kingpin&#34;&gt;Systém točnica (sedlová spojka) - kráľovský čap (kingpin)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Spojenie návesu s ťahačom sa realizuje pomocou &lt;strong&gt;točnice&lt;/strong&gt; (fifth wheel) na ťahači a &lt;strong&gt;kráľovského čapu&lt;/strong&gt; (kingpin) na návesu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of Točnica a kráľovský čap - spojenie}&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;točnica-sedlová-spojka--fifth-wheel&#34;&gt;Točnica (sedlová spojka / fifth wheel)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Točnica je masívna oceľová platňa s mechanizmom na zachytenie kráľovského čapu. Je namontovaná na ráme ťahača.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hlavné časti:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sedlová platňa&lt;/strong&gt; - nesie hmotnosť návesu, umožňuje natáčanie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Čeľuste (zámok)&lt;/strong&gt; - zachytávajú kráľovský čap&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Zaistenie&lt;/strong&gt; - mechanické alebo pneumatické&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Poistka&lt;/strong&gt; - zabraňuje samovoľnému uvoľneniu&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Typy točníc:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;pevná-točnica&#34;&gt;Pevná točnica&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Pevne priskrutkovaná k rámu ťahača pomocou vymedzovacích segmentov. Výška nad vozovkou je daná konštrukciou.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;posuvná-točnica&#34;&gt;Posuvná točnica&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Uložená na sánkach, ktoré umožňujú posuv v pozdĺžnom smere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of Posuvná točnica JOST}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Výhody posuvnej točnice:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Možnosť pripojenia návesov s rôznou vzdialenosťou kingpinu od prednej steny&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Optimalizácia rozloženia hmotnosti na nápravy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dodržanie maximálnej celkovej dĺžky súpravy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zlepšenie manévrovateľnosti (posunom dopredu)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Posun točnice:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mechanický (ručná páka)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pneumatický (vzduchový valec ovládaný z kabíny)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;kráľovský-čap-kingpin&#34;&gt;Kráľovský čap (kingpin)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Kráľovský čap je masívny oceľový čap umiestnený na spodnej strane prednej časti návesu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Normalizované rozmery (ISO 337):&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;2&amp;quot; (50,8 mm)&lt;/strong&gt; - štandard pre bežné návesy v Európe a USA&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;3,5&amp;quot; (88,9 mm)&lt;/strong&gt; - pre ťažké návesy (nad 60 t)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Požiadavky:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vyrobený z tepelne spracovanej ocele&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nesmie sa nahrádzať ľubovoľným materiálom&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pri opotrebení sa musí vymeniť (nie opravovať)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;princíp-spojenia&#34;&gt;Princíp spojenia&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ťahač cúva pod prednú časť návesu (náves je podopretý podpornými nohami)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kráľovský čap sa zasúva do V-drážky na točnici&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Čeľuste automaticky zachytia kingpin&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vodič skontroluje zaistenie (vizuálne alebo signalizáciou)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pripojí vzduchové a elektrické vedenia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zdvihne podporné nohy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Skontroluje funkčnosť bŕzd a osvetlenia&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;{image of Postup pripájania návesu}&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;bezpečnostné-prvky-pripájacích-zariadení&#34;&gt;Bezpečnostné prvky pripájacích zariadení&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;poistné-zariadenia&#34;&gt;Poistné zariadenia&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mechanická poistka&lt;/strong&gt; - zabraňuje samovoľnému otvoreniu zámku&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pneumatická poistka&lt;/strong&gt; - automatické zabrzdenie pri odpojení&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Elektrická signalizácia&lt;/strong&gt; - kontrolka v kabíne indikuje stav zaistenia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;bezpečnostné-lanáreťaze&#34;&gt;Bezpečnostné laná/reťaze&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Pre ľahké prívesy sú povinné bezpečnostné laná alebo reťaze, ktoré zabránia úplnému odpojeniu prívesu pri zlyhaní hlavného spojenia.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;automatické-brzdenie&#34;&gt;Automatické brzdenie&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Pri prerušení vzduchového vedenia medzi ťahačom a návesom/prívesom sa prípojné vozidlo automaticky zabrzdí (princíp &amp;ldquo;fail-safe&amp;rdquo;).&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;údržba-pripájacích-zariadení&#34;&gt;Údržba pripájacích zariadení&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;pravidelná-údržba&#34;&gt;Pravidelná údržba:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Čistenie&lt;/strong&gt; - odstraňovanie nečistôt a starého maziva&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mazanie&lt;/strong&gt; - premazávanie pohyblivých častí (čeľuste, čapy, klzné plochy)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Kontrola opotrebenia&lt;/strong&gt; - záverné čapy, kingpin, čeľuste točnice&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Kontrola dotiahnutia&lt;/strong&gt; - skrutky uchytenia závesu/točnice&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Kontrola poistiek&lt;/strong&gt; - funkčnosť zaisťovacích mechanizmov&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;medzné-hodnoty-opotrebenia&#34;&gt;Medzné hodnoty opotrebenia:&lt;/h3&gt;
&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;th&gt;Súčiastka&lt;/th&gt;
          &lt;th&gt;Maximálne opotrebenie&lt;/th&gt;
      &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;Záverný čap (priemer 50 mm)&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Min. 48,5 mm&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;Kráľovský čap 2&amp;quot;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Min. 48,3 mm&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;Otvor v oku oja (50 mm)&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Max. 52 mm&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;Sedlová platňa&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Podľa výrobcu&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h3 id=&#34;výmena-opotrebených-dielov&#34;&gt;Výmena opotrebených dielov:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Záverné čapy a kráľovské čapy sa vyrábajú zo špeciálnych tepelne spracovaných ocelí&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nesmú sa nahrádzať&lt;/strong&gt; bežnými materiálmi ani opravovať zváraním&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Opotrebené diely je nutné &lt;strong&gt;vymeniť za originálne&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;postup-pripájania-a-odpájania&#34;&gt;Postup pripájania a odpájania&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;bezpečnostné-zásady&#34;&gt;Bezpečnostné zásady:&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Pripájanie a odpájanie sa vykonáva podľa návodu výrobcu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Počas pripájania/odpájania nesmú byť v prípojnom vozidle osoby&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Prípojné vozidlo musí byť zabrzdené a zabezpečené klinmi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Náves musí byť podopretý podpornými nohami&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Osoba usmerňujúca vodiča nesmie vstúpiť medzi vozidlá, ak je vzdialenosť väčšia ako 0,25 m&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Po pripojení skontrolovať zaistenie, vzduchové a elektrické spojenia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pred jazdou vykonať skúšku bŕzd&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;odpájanie-návesu&#34;&gt;Odpájanie návesu:&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Zabrzdiť súpravu parkovacou brzdou&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Spustiť podporné nohy návesu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Odpojiť vzduchové a elektrické vedenia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Odistitť a otvoriť zámok točnice&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pomaly vytiahnutť ťahač spod návesu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zabezpečiť náves proti pohybu (kliny)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Teleskopické hydraulické tlmiče</title>
      <link>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/02-pruzenie-tlmenie/tlmenie/teleskopicke-tlmice/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/02-pruzenie-tlmenie/tlmenie/teleskopicke-tlmice/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Teleskopický hydraulický tlmič je zariadenie, ktoré tlmí kmity pružín a vibrácie vznikajúce pri jazde po nerovnom povrchu. Jeho hlavnou úlohou je zabezpečiť neustály kontakt kolies s vozovkou, čím zlepšuje ovládateľnosť vozidla, skracuje brzdnú dráhu a zvyšuje komfort jazdy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of telescopic shock absorber}&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;konštrukcia&#34;&gt;Konštrukcia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hlavné časti teleskopických tlmičov:&lt;/strong&gt;
1 - Horné oko (uchytenie ku karosérii alebo k tlmičovej vzpere)
2 - Tesnenie piestnice
3 - Piestnica (tyč piestu)
4 - Plášť (valec)
5 - Piest s prietokovými jednocestnými ventilmi A a B
6 - Pracovná komora naplnená hydraulickým olejom
7 - Plynová komora (vzduch alebo dusík)
8 - Spodné oko (uchytenie k zaveseniu kolesa)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of telescopic shock absorber with descriptions}&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;princíp-činnosti&#34;&gt;Princíp činnosti&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tlmič vie vykonávať dve činnosti: stláčať sa a rozťahovať sa. Pri stláčaní sa piest pohybuje nadol a vytláča hydraulickú kvapalinu cez ventil A z pod piesta nad piest. Pri rozťahovní sa piest pohybuje nahor a kvapalina prúdi cez ventil B z nad piestu pod piest. Ventil B (ten, cez ktorý kvapalina preteká pri rozťahovaní) má spravidla menší prierez alebo väčší tlak potrebný na otvorenie, aby tlmič kládol väčší odpor pri rozťahovaní ako pri stláčaní, čím zachováva pružiaci efekt pružín a zároveň bráni ich rozkmitaniu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{gif of shock absorbers working}&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;teleskopický-hydraulický-tlmič-dvoj-plášťový-twin-tube&#34;&gt;Teleskopický hydraulický tlmič dvoj-plášťový (twin-tube)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;{image of twin-tube shock absorber}&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;konštrukcia-1&#34;&gt;Konštrukcia&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Dvojplášťový tlmič sa skladá z dvoch valcov - vnútorného pracovného valca a vonkajšieho zásobníkového valca. Medzi týmito valcami sa nachádza priestor slúžiaci ako zásobník oleja. Keď dôjde ku stlačeniu tlmiča, piest s piestnicou sa posunú smerom nadol. To má za následok, že väčšia časť piestnice je teraz v pracovnom priestore, čo znamená menej priestoru pre olej. Olej ako kvapalina však nie je stlačiteľný a preto musí niekam ísť. V tomto prípade ide do zásobníka. A naopak, keď ide piest smerom nahor, tento olej je zasa zo zásobníka vysáhavý.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hlavné časti:&lt;/strong&gt;
1 - Vnútorný plášť
2 - Vonkajší plášť
3 - Piestnica
4 - Piest s prietokovými jednocestnými ventilmi A a B
5 - Pracovný priestor
6 - Priestor zásobníka
7 - Dno s prietokovými jednocestnými ventilmi C a D
8 - Tesnenie&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;výhody&#34;&gt;Výhody&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Nižšie výrobné náklady (menej prísne výrobné tolerancie)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Komfortnejšia jazda pri nízkych rýchlostiach&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Menej citlivé na mechanické poškodenie vonkajšieho plášťa&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tichšia prevádzka&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Väčšia tolerancia voči drobným ohybom valca (vonkajší plášť chráni vnútorný)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;nevýhody&#34;&gt;Nevýhody&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Horšie chladenie (vnútorný valec je izolovaný vonkajším)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Náchylnejšie na penenie oleja pri intenzívnom zaťažení (fading)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pomalšia odozva na nerovnosti&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Možnosť pracovať len pri obmedzenom uhle odklonu od zvislej roviny (max 45°)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pri tom istom priemere pracovného piestu bude tlmič širší ako jedno-plášťový (keďže má ešte vonkajší plášť a zásobníkovú komoru)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;použitie&#34;&gt;Použitie&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Drvivá väčšina sériovo vyrábaných osobných automobilov, ľahké úžitkové vozidlá a motocykle nižších kategórií. Vhodné pre bežné jazdné podmienky, kde nie je prioritou maximálny výkon, ale komfort a nízka cena.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;teleskopický-hydraulický-tlmič-jedno-plášťový-monotube&#34;&gt;Teleskopický hydraulický tlmič jedno-plášťový (monotube)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;{image of monotube shock absorber}&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;konštrukcia-2&#34;&gt;Konštrukcia&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Jednoplášťový tlmič pozostáva z jedného valca (plášťa), v ktorom sa nachádza piest s ventilmi. Priestor pod piestom je oddelený od plynovej komory (zvyčajne naplnenej dusíkom pod tlakom 20-30 barov) plávajúcim piestom. Plynová komora kompenzuje zmenu objemu spôsobenú vstupom piestnice do valca a plávajúci piest zabraňuje prieniku plynu do oleja. Vysoký tlak plynu udržiava olej pod stálym tlakom, čím zabraňuje peneniu oleja aj pri intenzívnom zaťažení.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hlavné časti:&lt;/strong&gt;
1 - Oká na uchytenie (horné a spodné)
2 - Plášť (jediný valec)
3 - Tesnenie piestnice
4 - Piestnica
5 - Pracovná komora s olejom (nad plávajúcim piestom)
6 - Piest s prietokovými ventilmi
7 - Plávajúci piest (oddeľuje olej od plynu)
8 - Plynová komora s dusíkom pod vysokým tlakom (20-30 bar)&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;výhody-1&#34;&gt;Výhody&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Lepšie chladenie vďaka priamemu kontaktu pracovného valca s okolitým vzduchom&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rýchlejšia a presnejšia odozva na nerovnosti&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Menšia náchylnosť na penenie oleja vďaka oddelenému plynu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Konzistentný tlmiaci výkon aj pri dlhodobom zaťažení&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Možnosť montáže v ľubovoľnej polohe (aj hore nohami)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Väčší priemer piestu pri rovnakých vonkajších rozmeroch&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;nevýhody-1&#34;&gt;Nevýhody&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vyššie výrobné náklady&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Citlivejšie na poškodenie (pri ohnutí valca prestane fungovať)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tvrdší pocit z jazdy pri nízkych rýchlostiach&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vyšší tlak plynu môže prenášať viac vibrácií do karosérie&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;použitie-1&#34;&gt;Použitie&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Športové a výkonné automobily, pretekárske vozidlá, terénne vozidlá a motocykle. Všade, kde je požiadavka na maximálny výkon tlmenia, rýchlu odozvu a odolnosť voči vysokému zaťaženiu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;porovnanie-jednoplášťového-a-dvojplášťového-tlmiča&#34;&gt;Porovnanie jednoplášťového a dvojplášťového tlmiča&lt;/h2&gt;
&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;th&gt;Vlastnosť&lt;/th&gt;
          &lt;th&gt;Dvojplášťový (twin-tube)&lt;/th&gt;
          &lt;th&gt;Jednoplášťový (monotube)&lt;/th&gt;
      &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;Počet plášťov&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;2&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;1&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;Chladenie&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Horšie&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Lepšie&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;Odozva&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Pomalšia&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Rýchlejšia&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;Komfort&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Mäkší&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Tvrdší&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;Odolnosť voči fadingu&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Nižšia&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Vyššia&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;Výrobné náklady&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Nižšie&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Vyššie (prísne tolerancie)&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;Montážna poloha&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Obmedzená&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Ľubovoľná&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;Citlivosť na poškodenie&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Nižšia&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Vyššia&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;Použitie&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Bežné vozidlá&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Športové vozidlá&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Konštrukcia prívesov a návesov</title>
      <link>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/04-privesy-navesy/konstrukcia/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/04-privesy-navesy/konstrukcia/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Konštrukcia prívesov a návesov je prispôsobená ich účelu použitia a typu prepravovaného nákladu. Základné konštrukčné prvky sú podobné ako pri ťažných vozidlách, ale s úpravami pre špecifické požiadavky prípojných vozidiel.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;hlavné-konštrukčné-časti&#34;&gt;Hlavné konštrukčné časti&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;1-rám-podvozok&#34;&gt;1. Rám (podvozok)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Rám je nosná konštrukcia, ktorá prenáša hmotnosť nákladu na nápravy a pripájacie zariadenie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of Rám návesu - rebrinový rám}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Typy rámov:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Rebrinový rám (ladder frame)&lt;/strong&gt; - dva pozdĺžne nosníky spojené priečkami. Najrozšírenejší typ, vysoká tuhosť a nosnosť.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Labutí krk (gooseneck)&lt;/strong&gt; - rám so zníženou prednou časťou pre nízkoložné návesy. Umožňuje prepravu vysokých strojov.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Rám s vyberateľným krkom&lt;/strong&gt; - umožňuje nakladanie ťažkej techniky spredu&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Materiály:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Oceľ&lt;/strong&gt; - vysoká pevnosť, nižšia cena, vyššia hmotnosť&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hliník&lt;/strong&gt; - nižšia hmotnosť (úspora až 1500 kg), vyššia cena, vhodné pre maximalizáciu užitočnej hmotnosti&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Kombinácia&lt;/strong&gt; - oceľový rám s hliníkovými bočnicami/nadstavbou&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;2-nápravy&#34;&gt;2. Nápravy&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nápravy prenášajú hmotnosť vozidla na kolesá a zabezpečujú vedenie kolies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Typy náprav prívesov a návesov:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tuhá náprava&lt;/strong&gt; - jednoduchá, odolná, používa sa pri ťažkých návesoch&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Náprava s nezávislým zavesením&lt;/strong&gt; - lepší komfort, menšie opotrebenie pneumatík&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Riadená (natáčacia) náprava&lt;/strong&gt; - zlepšuje manévrovateľnosť dlhých návesov, kolesá sa natáčajú v protismere k smeru jazdy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Zdvíhacia náprava&lt;/strong&gt; - možnosť zdvihnúť pri jazde naprázdno (úspora pneumatík a paliva)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Samočinne riadená náprava&lt;/strong&gt; - kolesá sa natáčajú vplyvom bočných síl&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;{image of Typy náprav - tuhá, riadená, zdvíhacia}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Usporiadanie náprav:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tandem&lt;/strong&gt; - dve nápravy blízko seba&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tridem&lt;/strong&gt; - tri nápravy blízko seba&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Rozložené nápravy&lt;/strong&gt; - nápravy ďalej od seba pre lepšie rozloženie zaťaženia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;3-pruženie&#34;&gt;3. Pruženie&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Pruženie tlmí nárazy a vibrácie, chráni náklad a zlepšuje jazdné vlastnosti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Typy pruženia:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Listové pružiny&lt;/strong&gt; - jednoduché, odolné, lacné. Používajú sa pri ťažkých návesoch a stavebných prívesoch.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Vzduchové pruženie (air suspension)&lt;/strong&gt; - konštantná výška ložnej plochy bez ohľadu na zaťaženie, lepší komfort, možnosť zdvíhania/spúšťania. Štandard pre moderné návesy.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Gumové pruženie&lt;/strong&gt; - kompromis medzi listovým a vzduchovým&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Výhody vzduchového pruženia:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Možnosť nastavenia výšky ložnej plochy (dôležité pri nakladaní na rampy)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lepšia ochrana nákladu pred otrasmi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rovnomerné rozloženie zaťaženia na nápravy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Možnosť zdvíhania náprav&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;4-brzdy&#34;&gt;4. Brzdy&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Prívesy a návesy musia byť vybavené prevádzkovými, parkovacími a núdzovými brzdami.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Typy bŕzd:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Bubnové brzdy&lt;/strong&gt; - štandard pre ťažké návesy, odolné, lacná údržba&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Kotúčové brzdy&lt;/strong&gt; - lepší brzdný účinok, rýchlejšie chladenie, vyššia cena&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Brzdové systémy:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Vzduchové brzdy&lt;/strong&gt; - štandard pre ťažké súpravy. Dvojokruhový systém s automatickým zabrzdením pri odpojení.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hydraulické brzdy&lt;/strong&gt; - menšie prívesy (karavany, malé nákladné prívesy)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nábehové brzdy&lt;/strong&gt; - príves sa brzdí vlastnou zotrvačnosťou pri spomalení ťažného vozidla. Len pre ľahké prívesy do 3,5 t.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bezpečnostné prvky:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;ABS (Anti-lock Braking System)&lt;/strong&gt; - povinné pre návesy od roku 1991&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;EBS (Electronic Braking System)&lt;/strong&gt; - elektronické riadenie bŕzd, rýchlejšia odozva&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;RSP (Roll Stability Program)&lt;/strong&gt; - prevencia prevrátenia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;5-elektrická-inštalácia&#34;&gt;5. Elektrická inštalácia&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Elektrická inštalácia zabezpečuje osvetlenie, signalizáciu a napájanie ďalších systémov.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Štandardné konektory:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;7-pólový konektor (12N)&lt;/strong&gt; - základné osvetlenie (obrysové, brzdové, smerové svetlá)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;13-pólový konektor&lt;/strong&gt; - rozšírené funkcie (cúvacie svetlo, napájanie chladničky v karavane)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;15-pólový konektor (ISO 12098)&lt;/strong&gt; - pre ťažké návesy, ABS/EBS&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Povinné osvetlenie:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Predné obrysové svetlá (biele)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zadné obrysové svetlá (červené)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Brzdové svetlá&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Smerové svetlá&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Osvetlenie evidenčného čísla&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Odrazky (predné biele, zadné červené, bočné oranžové)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bočné obrysové svetlá (pre vozidlá dlhšie ako 6 m)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;6-nadstavba&#34;&gt;6. Nadstavba&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nadstavba je časť vozidla určená na umiestnenie nákladu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Typy nadstavieb:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;th&gt;Typ&lt;/th&gt;
          &lt;th&gt;Popis&lt;/th&gt;
          &lt;th&gt;Použitie&lt;/th&gt;
      &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;strong&gt;Valník&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Plochá ložná plocha s bočnicami&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Stavebný materiál, drevo, stroje&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;strong&gt;Plachtová (curtainsider)&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Bočné plachty na posuvných koľajniciach&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Paletový tovar, rýchle nakladanie&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;strong&gt;Skriňová (box)&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Pevná uzavretá skriňa&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Cenný tovar, ochrana pred poveternosťou&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;strong&gt;Chladiarenská (reefer)&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Izolovaná skriňa s chladiacim agregátom&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Potraviny, farmaceutiká&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;strong&gt;Cisterna&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Nádrž na kvapaliny/plyny/sypké materiály&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Palivá, chemikálie, múka, cement&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;strong&gt;Sklápacia&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Korba s hydraulickým sklápaním&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Sypké materiály, zemina, štrk&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;strong&gt;Nízkoložná&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Znížená ložná plocha&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Ťažká technika, stroje&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;&lt;strong&gt;Kontajnerová&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Rám na uchytenie kontajnerov&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;ISO kontajnery&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;{image of Rôzne typy nadstavieb návesov}&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;špeciálne-konštrukčné-prvky&#34;&gt;Špeciálne konštrukčné prvky&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;podporné-nohy-landing-gear&#34;&gt;Podporné nohy (landing gear)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Podporné nohy podopierajú náves po odpojení od ťahača.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Manuálne&lt;/strong&gt; - ovládané kľukou&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Automatické&lt;/strong&gt; - hydraulické alebo elektrické&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nosnosť: typicky 25-50 ton&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Výška: nastaviteľná podľa výšky točnice ťahača&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;ochranné-zariadenia&#34;&gt;Ochranné zariadenia&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Bočné ochranné zariadenie&lt;/strong&gt; - zabraňuje vniknutiu chodcov/cyklistov pod vozidlo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Zadné nárazové zariadenie&lt;/strong&gt; - ochrana pred podídením osobných áut&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ochrana proti podbehnutiu&lt;/strong&gt; - predná časť návesu&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;upevňovacie-prvky-nákladu&#34;&gt;Upevňovacie prvky nákladu&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Kotviace oká a háky&lt;/strong&gt; - na uchytenie popruhov a reťazí&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Rozpery (load bars)&lt;/strong&gt; - na rozdelenie ložného priestoru&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Protišmykové podložky&lt;/strong&gt; - zabraňujú posunu nákladu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Certifikácia podľa EN 12642&lt;/strong&gt; - norma pre pevnosť nadstavby (Code XL)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kotúčové Brzdy</title>
      <link>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/01-brzdy/kotucove-brzdy/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/01-brzdy/kotucove-brzdy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Kotúčové brzdy vytvárajú trenie tým, že zvierajú kotúč rotujúci spoločne s kolesom dvojicou (alebo dvojicami) brzdových platničiek. Je to najpoužívanejší typ prevádzkových bŕzd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of disc brake}&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;výhody-kotúčových-bŕzd&#34;&gt;Výhody kotúčových bŕzd:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Väčší brzdný efekt a lepšia responzívnosť&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lepšie chladenie (kotúč je voľne vystavený okoliu)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jednoduchšia konštrukcia a tým pádom aj jednoduchšia údržba&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Menšia náchylnosť na fading v dôsledku prehriatia alebo vlhkosti oproti bubnovým&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;nevýhody-kotúčových-bŕzd&#34;&gt;Nevýhody kotúčových bŕzd:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Drahšie na výrobu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vyššia sila potrebná na dosiahnutie adekvátnej brzdnej sily (potreba posiňovaču)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zložitejšia integrácia parkovacej brzdy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vyššia frekvencia údržy ako bubnové&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Viac náchylné na koróziu a znečistenie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hlučnejšie (niekedy vedia pri brzdení pískať)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;rozdelenie&#34;&gt;Rozdelenie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kotúčové brzdy sa rozdeľujú podľa konštrukcie strmeňa:&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;kotúčová-brzda-s-pevným-strmeňom&#34;&gt;Kotúčová brzda s pevným strmeňom&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;{image of Kotúčová brzda s pevným strmeňom}&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;hlavné-časti&#34;&gt;Hlavné časti:&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;1 - Zavesenie
2 - Príruba
3 - Brzdový strmeň
4 - Brzdové doštičky
5 - Náboj kolesa
6 - Brzdový kotúč
7 - Hydraulický brzdový valček
8 - Tesnenie&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of Kotúčová brzda s pevným strmeňom with description}&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;princíp-činnosti&#34;&gt;Princíp činnosti:&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Dva piestiky (alebo viac), ktorých tlak kvapaliny tlačí smerom ku kotúču z jednej a druhej strany. Strmeň je pevne priskrutkovaný k zaveseniu a nepohybuje sa.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;výhody&#34;&gt;Výhody:&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Rovnomerné opotrebovanie:&lt;/strong&gt; Vďaka symetrickému pôsobeniu piestikov sa brzdové doštičky opotrebúvajú rovnomerne na oboch stranách kotúča narozdiel od posuvného streňa, kde sa vždy viac opotrebuje vonkajšia doštička.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Vysoká brzdná sila:&lt;/strong&gt; Konštrukcia generuje veľmi vysokú a okamžitú brzdnú silu (vyššiu ako pri posuvnom strmeni s jedným piestikom).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Odolnosť voči deformácii:&lt;/strong&gt; Pevná a robustná konštrukcia zabezpečuje minimálnu pružnosť pri vysokom tlaku (lepšie ako posuvný strmeň, ktorý sa môže mierne krútiť kvôli vôli posuvného čapu).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Lepšie odvádzanie tepla:&lt;/strong&gt; Väčšia a otvorenejšia konštrukcia umožňuje efektívnejšie chladenie (lepšie ako uzavretejší posuvný strmeň).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;nevýhody&#34;&gt;Nevýhody:&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Vyššie výrobné náklady:&lt;/strong&gt; Výroba strmeňa s viacerými presne opracovanými otvormi pre piestiky je drahšia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Väčšia hmotnosť:&lt;/strong&gt; Strmene sú spravidla ťažšie, čo negatívne ovplyvňuje jazdné vlastnosti a komfort vozidla (odpruženie musí pracovať s väčšou hmotou).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Horšia údržba:&lt;/strong&gt; Výmena piestikov alebo tesnení je náročnejšia a drahšia kvôli ich vyššiemu počtu.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;použitie&#34;&gt;Použitie:&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Športové a výkonné automobily, pretekárske vozidlá a motocykle. Všade, kde je požiadavka na maximálnu, spoľahlivú a opakovateľnú brzdnú silu a odolnosť voči vysokému zaťaženiu.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;kotúčová-brzda-s-plávajúcim-strmeňom&#34;&gt;Kotúčová brzda s plávajúcim strmeňom&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;{image of Kotúčová brzda s plávajúcim strmeňom}&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;hlavné-časti-1&#34;&gt;Hlavné časti:&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;1 - Zavesenie
2 - Príruba
3 - Brzdový strmeň
4 - Brzdové doštičky
5 - Náboj kolesa
6 - Brzdový kotúč
7 - Hydraulický brzdový valček
8 - Posuvné vedenie strmeňa
9 - Tesnenie&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;princíp-činnosti-1&#34;&gt;Princíp činnosti:&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Na jednej strane kotúča sa nachádza jeden piestik (niekedy aj dva). Tlak kvapaliny tlačí piestik a platničku z jednej strany ku kotúču. Kvôli Pascalovmu zákonu sa zároveň celý strmeň posúva po vodiacich čapoch smerom k druhej strane a pritláča druhú platničku.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;výhody-1&#34;&gt;Výhody:&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nižšie výrobné náklady:&lt;/strong&gt; Konštrukcia s jedným piestikom a posuvným mechanizmom je výrazne lacnejšia na výrobu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nižšia hmotnosť:&lt;/strong&gt; Strmene sú ľahšie, čo pozitívne vplýva na jazdné vlastnosti a komfort.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Jednoduchá údržba:&lt;/strong&gt; Výmena brzdových doštičiek je rýchla a jednoduchá.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ľahká integrácia parkovacej brzdy:&lt;/strong&gt; Konštrukcia umožňuje jednoducho začleniť mechanizmus ručnej brzdy priamo do strmeňa (takmer nemožné pri pevnom strmeni).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;nevýhody-1&#34;&gt;Nevýhody:&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nerovnomerné opotrebenie:&lt;/strong&gt; Platnička na strane piestika sa typicky opotrebúva rýchlejšie ako tá na opačnej strane.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Citlivosť na znečistenie a koróziu:&lt;/strong&gt; Vodiace čapy sú vystavené vonkajším vplyvom. Ich zaseknutie v dôsledku korózie alebo nečistôt (napríklad ak sa poškodí prachovka) je pomerne častým problémom, ktorý vedie k trvalému pribrzďovaniu alebo zníženiu brzdnej sily&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nižšia brzdná sila:&lt;/strong&gt; V porovnaní s viacpiestikovými pevnými strmeňmi je generovaná maximálna brzdná sila spravidla nižšia.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;použitie-1&#34;&gt;Použitie&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Drvivá väčšina sériovo vyrábaných osobných automobilov na prednej aj zadnej náprave a ľahké úžitkové vozidlá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nasledujúce učivo:




&lt;div class=&#34;hb-cards mt-4 grid gap-4 not-prose&#34; style=&#34;--hb-cols: 1;&#34;&gt;
  
  &lt;a
    class=&#34;hb-card group&#34;href=&#34;hydraulicky-brzdovy-system&#34; &gt;
  
    &lt;span class=&#34;hb-card-title pt-4 px-4&#34;&gt;Konštrukcia hydraulického brzdového systému&lt;/span&gt;&lt;div class=&#34;hb-card-subtitle&#34;&gt;Hlavné časti, princíp fungovania, rozdelenie&amp;hellip;&lt;/div&gt;&lt;/a&gt;


&lt;/div&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Posilňovače riadenia</title>
      <link>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/03-riadenie/posilnovace-riadenia/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/03-riadenie/posilnovace-riadenia/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Posilňovač riadenia je zariadenie, ktoré znižuje silu potrebnú na otáčanie volantu. Bez posilňovača by bolo riadenie, najmä pri nízkych rýchlostiach alebo pri parkovaní, veľmi namáhavé. Posilňovače riadenia znižujú potrebnú ovládaciu silu až o 80%.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;hydraulický-posilňovač-riadenia-hps&#34;&gt;Hydraulický posilňovač riadenia (HPS)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hydraulický posilňovač riadenia využíva tlak hydraulickej kvapaliny (oleja) na zosilnenie sily, ktorú vodič vyvíja na volant.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;hlavné-časti&#34;&gt;Hlavné časti:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;{image of Hydraulický posilňovač riadenia - schéma}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 - Zásobník hydraulickej kvapaliny
2 - Hydraulické čerpadlo (zubové alebo lamelové)
3 - Vysokotlaková hadica
4 - Rozvádzací (riadiaci) ventil
5 - Pracovný valec (hydraulický piest)
6 - Hrebeňový prevod riadenia
7 - Spätná hadica (nízkotlaková)
8 - Remennica pohonu čerpadla&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;princíp-činnosti&#34;&gt;Princíp činnosti:&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Čerpadlo poháňané motorom vozidla (prostredníctvom klinového remeňa) neustále vytvára tlak hydraulickej kvapaliny.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pri otočení volantu sa aktivuje rozvádzací ventil, ktorý usmerní tlak kvapaliny na jednu stranu piesta v pracovnom valci.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pracovný valec využíva tento tlak na pohyb hrebeňa, čím pomáha pri natáčaní kolies.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pri priamej jazde alebo neutrálnej polohe volantu kvapalina voľne cirkuluje a systém neposkytuje zosilnenie.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;výhody&#34;&gt;Výhody:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Výrazné zníženie ovládacej sily (až o 80%)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lepší komfort riadenia, najmä pri parkovaní&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dobrá spätná väzba z cesty (vodič cíti odpor kolies)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Spoľahlivá a overená technológia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vhodné pre ťažké vozidlá a nákladné automobily&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;nevýhody&#34;&gt;Nevýhody:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Závislosť od chodu motora (pri vypnutom motore nefunguje)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Čerpadlo beží neustále, aj keď nie je potrebné&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Potreba pravidelnej údržby (kontrola a výmena oleja, hadíc)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Možné úniky hydraulickej kvapaliny&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pri poruche úplná strata posilňovania&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;použitie&#34;&gt;Použitie&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Staršie osobné automobily, nákladné vozidlá, autobusy a ťažké úžitkové vozidlá.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;elektrohydraulický-posilňovač-riadenia-ehps&#34;&gt;Elektrohydraulický posilňovač riadenia (EHPS)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;EHPS kombinuje prvky hydraulického a elektrického systému. Namiesto čerpadla poháňaného motorom využíva &lt;strong&gt;elektrické čerpadlo&lt;/strong&gt; na generovanie hydraulického tlaku.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;výhody-oproti-klasickému-hps&#34;&gt;Výhody oproti klasickému HPS:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Čerpadlo pracuje len keď je potrebné&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nezávisí od otáčok motora&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Možnosť meniť silový účinok posilňovača (zvýšiť alebo znížiť) reguláciou elektrického čerpadla&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;použitie-1&#34;&gt;Použitie:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ťažké úžitkové vozidlá a niektoré osobné automobily ako prechodná technológia medzi HPS a EPS.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;elektrický-posilňovač-riadenia-eps&#34;&gt;Elektrický posilňovač riadenia (EPS)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;EPS (Electric Power Steering) je moderný systém posilňovania riadenia pomocou elektromotora. V súčasnosti sa používa vo väčšine nových osobných automobilov.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of EPS systém - komponenty a umiestnenie}&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;hlavné-časti-1&#34;&gt;Hlavné časti:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;1 - Jednosmerný elektromotor (klasický alebo bezkartáčový)
2 - Riadiaca jednotka (ECU)
3 - Snímač krútiaceho momentu
4 - Snímač uhla natočenia volantu
5 - Prevodovka elektromotora&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;princíp-činnosti-1&#34;&gt;Princíp činnosti:&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Snímač krútiaceho momentu meria silu, ktorou vodič pôsobí na volant.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Snímač uhla natočenia určuje polohu a smer otáčania volantu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Riadiaca jednotka vyhodnocuje údaje zo snímačov a z ďalších systémov vozidla (rýchlosť, otáčky motora).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Na základe vyhodnotenia ECU aktivuje elektromotor, ktorý poskytuje potrebnú pomocnú silu.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;typy-eps-podľa-umiestnenia-elektromotora&#34;&gt;Typy EPS podľa umiestnenia elektromotora:&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;C-EPS (Column-mounted)&lt;/strong&gt; - motor pripojený k stĺpiku riadenia. Používa sa v menších a stredných vozidlách.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;P-EPS (Pinion-mounted)&lt;/strong&gt; - motor na vstupe prevodovky riadenia (na pastorku). Vhodné pre stredné vozidlá.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;R-EPS (Rack-mounted)&lt;/strong&gt; - motor priamo na ozubenú tyč (hrebeň). Používa sa vo väčších vozidlách pre vyšší výkon.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;výhody-1&#34;&gt;Výhody:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Nezávisí od chodu motora (funguje aj pri vypnutom motore)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nižšia spotreba paliva (motor pracuje len pri riadení)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Premenlivé posilňovanie podľa rýchlosti vozidla&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Žiadna hydraulika (bez rizika úniku oleja)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jednoduchšia údržba a vyššia spoľahlivosť&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tichšia prevádzka&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Možnosť integrácie s asistenčnými systémami (parkovací asistent, udržiavanie v jazdnom pruhu, autonómne riadenie)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;nevýhody-1&#34;&gt;Nevýhody:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vyššie náklady na opravu elektronických komponentov&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Menej priamy pocit z riadenia v porovnaní s hydraulickým systémom (závisí od nastavenia výrobcu)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Diagnostika vyžaduje špeciálne vybavenie&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;funkcie-moderných-eps-systémov&#34;&gt;Funkcie moderných EPS systémov:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Premenlivé posilňovanie podľa rýchlosti&lt;/strong&gt; - pri nízkych rýchlostiach (parkovanie) je riadenie ľahké, pri vysokých rýchlostiach tuhšie pre lepšiu stabilitu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aktívny návrat volantu&lt;/strong&gt; do stredovej polohy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Kompenzácia bočného vetra&lt;/strong&gt; - automatická korekcia pri nárazoch vetra&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Asistent pre udržanie v jazdnom pruhu (LKA)&lt;/strong&gt; - jemné korekcie riadenia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Parkovací asistent&lt;/strong&gt; - automatické natáčanie volantu pri parkovaní&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tlmiče s reguláciou</title>
      <link>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/02-pruzenie-tlmenie/tlmenie/tlmice-s-regulaciou/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/02-pruzenie-tlmenie/tlmenie/tlmice-s-regulaciou/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Moderné automobily často používajú tlmiče s možnosťou regulácie tlmiaceho účinku. Tieto systémy umožňujú prispôsobiť charakteristiku tlmenia aktuálnym jazdným podmienkam, čím zlepšujú komfort aj bezpečnosť jazdy.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;typy-regulácie-tlmenia&#34;&gt;Typy regulácie tlmenia&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Manuálna regulácia&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vodič môže nastaviť tvrdosť (Comfort/Sport/Sport+)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mechanické prepínanie ventilov&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Poloautomatická regulácia&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Systém automaticky mení nastavenie podľa jazdného režimu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Senzory detekujú podmienky (rýchlosť, zákruty, brzdenie)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aktívne (adaptívne) tlmenie&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Nepretrižité prispôsobovanie v reálnom čase&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Elektromagnetické ventily&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Prepojenie so snímačmi (G-sily, pohyb karosérie, stav vozovky)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Príklady systémov:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;CDC&lt;/strong&gt; (Continuous Damping Control) - Opel, GM&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;DCC&lt;/strong&gt; (Dynamic Chassis Control) - VW, Audi, Porsche&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;MagneRide&lt;/strong&gt; - elektromagnetické tlmiče s magnetoreologickou kvapalinou (Audi, Ferrari, Cadillac)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;ABC&lt;/strong&gt; (Active Body Control) - Mercedes-Benz&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;PASM&lt;/strong&gt; (Porsche Active Suspension Management) - Porsche&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Výhody adaptívneho tlmenia:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Optimálny komfort a športové vlastnosti v jednom&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lepšia stabilita vozidla&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Prispôsobenie sa rôznym podmienkam&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zníženie náklonu v zákrutách&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lepšie tlmenie pri rôznom zaťažení&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;pneumatické-pruženie-airmatic&#34;&gt;Pneumatické pruženie AIRMATIC&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;AIRMATIC je systém pneumatického pruženia s adaptívnym tlmením od Mercedes-Benz. Kombinuje vzduchové pružiny s elektronicky riadenými tlmičmi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of AIRMATIC air suspension system}&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;konštrukcia-systému&#34;&gt;Konštrukcia systému&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hlavné komponenty:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vzduchové pružiny (vaky)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Na každom kolese&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gumový vak vystužený textilným vláknom&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nahradzujú konvenčné oceľové alebo vinuté pružiny&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Adaptívne tlmiče (ADS - Adaptive Damping System)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Elektronicky riadené tlmiče&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Solenoidové ventily pre reguláciu tlmiacej sily&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Integrované so vzduchovou pružinou v jednej jednotke&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kompresor&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Dodáva stlačený vzduch do systému&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poháňaný elektromotorom&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Maximálny tlak približne 16-20 bar&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zásobník vzduchu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Uchováva stlačený vzduch pre rýchlu reguláciu výšky&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Znižuje zaťaženie kompresora&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rozvodný blok s ventilmi&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Elektromagnetické ventily pre každé koleso&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Riadi tok vzduchu do/z jednotlivých vzduchových pružín&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Riadiaca jednotka&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vyhodnocuje údaje zo senzorov&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Riadi kompresor, ventily a tlmiče&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Komunikuje s ostatnými systémami vozidla&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Snímače:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Snímače výšky karosérie (na každom kolese)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Snímače zrýchlenia (priečne, pozdĺžne, vertikálne)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Snímač rýchlosti vozidla&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Snímač tlaku v systéme&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;{image of AIRMATIC system components diagram}&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;funkcie-systému&#34;&gt;Funkcie systému&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;1-automatická-regulácia-výšky&#34;&gt;1. Automatická regulácia výšky&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Systém udržiava konštantnú svetlú výšku vozidla bez ohľadu na zaťaženie:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pri naložení vozidla sa automaticky dopumpuje vzduch do pružín&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pri odľahčení sa prebytočný vzduch vypustí&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Regulácia prebieha nezávisle pre každé koleso&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;2-automatické-zníženie-pri-vysokej-rýchlosti&#34;&gt;2. Automatické zníženie pri vysokej rýchlosti&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Pri prekročení určitej rýchlosti (typicky 120-140 km/h) sa vozidlo automaticky zníži o 15-25 mm:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Zníženie ťažiska = lepšia stabilita&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zníženie čelnej plochy = lepšia aerodynamika&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nižšia spotreba paliva&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;3-manuálne-nastavenie-výšky&#34;&gt;3. Manuálne nastavenie výšky&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Vodič môže manuálne nastaviť výšku vozidla:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Normálna poloha&lt;/strong&gt; - štandardná výška&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Zvýšená poloha&lt;/strong&gt; - pre jazdu v teréne alebo cez prekážky (zdvih o 25-50 mm)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Znížená poloha&lt;/strong&gt; - pre ľahšie nastupovanie/vystupovanie&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;4-adaptívne-tlmenie-ads&#34;&gt;4. Adaptívne tlmenie (ADS)&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Systém automaticky prispôsobuje tvrdosť tlmičov:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pri pokojnej jazde po rovnej ceste = mäkšie tlmenie (komfort)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pri jazde cez nerovnosti = rýchle prispôsobenie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pri športovej jazde = tvrdšie tlmenie (stabilita)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pri brzdení = tvrdšie predné tlmiče (menší predklon)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;V zákrutách = tvrdšie vonkajšie tlmiče (menší náklon)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;jazdné-režimy&#34;&gt;Jazdné režimy&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Comfort&lt;/strong&gt; - mäkké pruženie a tlmenie, maximálny komfort&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sport&lt;/strong&gt; - tvrdšie nastavenie, lepšia odozva, menšie náklony karosérie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Individual&lt;/strong&gt; - možnosť nezávislého nastavenia pruženia a tlmenia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;výhody-pneumatického-pruženia&#34;&gt;Výhody pneumatického pruženia&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vynikajúci jazdný komfort&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Konštantná výška vozidla bez ohľadu na zaťaženie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Možnosť zmeny výšky podvozku&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kombinácia komfortu a športových vlastností&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lepšia aerodynamika pri vysokých rýchlostiach&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Samostatná regulácia každého kolesa&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;nevýhody-pneumatického-pruženia&#34;&gt;Nevýhody pneumatického pruženia&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vysoká cena (systém aj opravy)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zložitá konštrukcia s mnohými komponentmi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vzduchové vaky majú obmedzenú životnosť (praskliny, netesnosti)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Náročná diagnostika a opravy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pri poruche systému môže vozidlo zostať v jednej polohe&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vyššia hmotnosť oproti konvenčnému pruženiu&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;použitie&#34;&gt;Použitie&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mercedes-Benz:&lt;/strong&gt; triedy S, E, GLE, GLS, GLC (ako voliteľná výbava)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Luxusné limuzíny a SUV modely&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;podobné-systémy-iných-výrobcov&#34;&gt;Podobné systémy iných výrobcov&lt;/h3&gt;
&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;th&gt;Výrobca&lt;/th&gt;
          &lt;th&gt;Názov systému&lt;/th&gt;
      &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;Audi&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Adaptive Air Suspension&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;BMW&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Air Suspension / Adaptive M Suspension&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;Land Rover&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Electronic Air Suspension (EAS)&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;Porsche&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;Porsche Active Suspension Management (PASM) s Air Suspension&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;Volkswagen&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;4-Corner Air Suspension (Touareg)&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vinuté pružiny</title>
      <link>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/02-pruzenie-tlmenie/vynute-pruziny/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/02-pruzenie-tlmenie/vynute-pruziny/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Vinuté pružiny sa v súčasnosti používajú najčastejšie u osobných automobiloch. Vďaka svojim vlastnostiam sú ideálne pre nezávislé zavesenie kolies, kde sa často kombinujú s tlmičmi v zostave typu McPherson.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;konštrukcia&#34;&gt;Konštrukcia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vinutá pružina je vyrobená z oceľového drôtu, ktorý je navinutý do tvaru špirály (skrutkovice). Drôt má najčastejšie kruhový prierez, ale môže byť aj oválny alebo obdĺžnikový.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tvar vinutia je navrhnutý tak, aby pri maximálnom stlačení pružiny bola zaručená bezpečná vzdialenosť medzi závitmi. Ak by sa závity pri stlačení dotýkali, pružina by spôsobovala hluk a prenášala nárazy priamo na karosériu vozidla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Parametre ovplyvňujúce tuhosť pružiny:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Priemer drôtu&lt;/strong&gt; - väčší priemer znamená vyššiu tuhosť&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Šírka pružiny&lt;/strong&gt; - väčšia šírka pružiny znižuje tuhosť&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Počet činných závitov&lt;/strong&gt; - čím viac závitov, tým menšia tuhosť&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Materiál&lt;/strong&gt; - uhlíkové alebo legované ocele ponúkajú vysokú pevnosť, znášanlivosť tepla a odolnosť voči námahe, zatiaľ čo nelegované ušlachtilé ocele sú mäkkšie a zvládajú len menšie namáhanie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tepelné spracovanie&lt;/strong&gt; - kalenie, žíhanie a popúšťanie má každé iný dopad na vlastnosti daného materiálu&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;výhody&#34;&gt;Výhody&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Nízka hmotnosť v porovnaní s listovými pružinami&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kompaktné rozmery a tým pádom aj ľahká integrácia do rôznych typov zavesenia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Žiadne vnútorné trenie - na rozdiel od listových pružín nedochádza k opotrebeniu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Možnosť lineárneho aj progresívneho pruženia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dlhá životnosť pri správnej povrchovej úprave&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Minimálna údržba (nevyžadujú mazanie)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vhodné pre masovú výrobu&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;nevýhody&#34;&gt;Nevýhody&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Neprenášajú pozdĺžne ani priečne sily - vyžadujú samostatné vedenie nápravy (ramená, vzpery)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nemajú samoťlmiaci účinok - nutnosť použitia tlmičov&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Citlivosť na koróziu - vyžadujú kvalitnú povrchovú úpravu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nižšia únosnosť než listové pružiny&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zložitejšia konštrukcia zavesenia - potreba ďalších komponentov&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;rozdelenie&#34;&gt;Rozdelenie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vinuté pružiny sa rozdeľujú podľa rôznych kritérií:&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;podľa-charakteristiky&#34;&gt;Podľa charakteristiky:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Lineárne&lt;/strong&gt; - konštantný priemer drôtu a rovnomerné stúpanie závitov. Tuhosť je konštantná počas celého zdvihu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Progresívne&lt;/strong&gt; - premenlivý priemer drôtu alebo nerovnomerné stúpanie závitov. Tuhosť sa zvyšuje so zaťažením, čo zlepšuje komfort pri malom zaťažení a stabilitu pri veľkom&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;podľa-tvaru&#34;&gt;Podľa tvaru:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Valcové&lt;/strong&gt; - najrozšírenejší typ, rovnaká šírka po celej dĺžke&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Kužeľové&lt;/strong&gt; - šírka sa zmenšuje smerom k jednému koncu, umožňujú kratšiu zástavbovú dĺžku pri stlačení&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Súdkovité&lt;/strong&gt; - väčšia šírka v strede, menšia na koncoch, lepšia stabilita&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;podľa-smeru-vinutia&#34;&gt;Podľa smeru vinutia:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pravotočivé&lt;/strong&gt; - závity stúpajú v smere hodinových ručičiek&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ľavotočivé&lt;/strong&gt; - závity stúpajú proti smeru hodinových ručičiek&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Geometria riadenia kolies</title>
      <link>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/03-riadenie/geometria-riadenia/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/03-riadenie/geometria-riadenia/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Geometria riadenia je súbor parametrov, ktoré určujú postavenie kolies voči vozovke, rámu vozidla a voči sebe navzájom.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Správne nastavená geometria kolies:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Zaisťuje pravidelné odvaľovanie kolies po vozovke (bez šmýkania)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Znižuje opotrebenie pneumatík a spotrebu paliva&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zaisťuje správnu smerovú stabilitu (jazda v priamom smere)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zabraňuje kmitaniu (rozkmitaniu) kolies&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Samovoľne vracia kolesá do priameho smeru po vychýlení (zo zákruty)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zlepšuje ovládateľnosť vozidla&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Geometriu tvoria tieto hlavné parametre:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Zbiehavosť alebo rozbiehavosť kolies ($\delta$)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Odklon/príklon kolesa ($\alpha$)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Príklon osi riadenia ($\gamma$)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Záklon osi riadenia ($\beta$)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Závlek kolesa ($n_k$)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Polomer riadenia ($r_0$)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rozchod kolies&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rázvor náprav&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Diferenčný uhol (Ackermannova podmienka)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;zbiehavosť-a-rozbiehavosť-kolies&#34;&gt;Zbiehavosť a rozbiehavosť kolies&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Zbiehavosť je stav, kedy sú predné časti kolies jednej nápravy k sebe bližšie ako zadné časti (pri pohľade zhora). Rozbiehavosť je opačný stav (kolesá sú &amp;ldquo;otvorené&amp;rdquo; von).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of Toe-in and Toe-out diagram}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vlastnosti a vplyv:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Zbiehavosť (Toe-in):&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Zlepšuje smerovú stabilitu pri jazde v priamom smere (kolesá sa snažia &amp;ldquo;ísť k sebe&amp;rdquo;, čo stabilizuje vozidlo).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kompenzuje vôle v riadení a silách, ktoré pri jazde tlačia kolesá do rozbiehavosti (najmä pri zadnom náhone).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Príliš veľká zbiehavosť spôsobuje opotrebenie vonkajších hrán pneumatík.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Rozbiehavosť (Toe-out):&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Zlepšuje reakciu vozidla pri nájazde do zákruty (ochota zatáčať).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bežná u pretekárskych áut alebo na prednej náprave áut s predným náhonom (kde ťah motora sťahuje kolesá do zbiehavosti).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Príliš veľká rozbiehavosť spôsobuje nestabilitu v priamom smere a opotrebenie vnútorných hrán pneumatík.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;odklonpríklon-kolesa-&#34;&gt;Odklon/príklon kolesa ($\alpha$)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Odklon kolesa (Camber) je uhol, ktorý zviera rovina kolesa so zvislicou pri pohľade spredu alebo zozadu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of Camber angle: negative, neutral, positive}&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Negatívny odklon (príklon / Negative Camber):&lt;/strong&gt; Vrch kolesa smeruje dovnútra.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Zvyšuje priľnavosť v zákrutách (pretože pri náklone karosérie sa vonkajšie zaťažené koleso dostane do kolmej polohy voči vozovke a má väčšiu styčnú plochu).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Štandard pre moderné osobné a športové autá.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Príliš veľký negatívny odklon zhoršuje brzdnú dráhu a akceleráciu v priamom smere a ničí vnútornú stranu pneumatík.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pozitívny odklon (odklon / Positive Camber):&lt;/strong&gt; Vrch kolesa smeruje von.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Používal sa pri starších vozidlách a nákladných autách na zníženie sily potrebnej na riadenie.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pri zaťažení vozidla nákladom sa kolesá vyrovnajú do nuly.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;príklon-osi-riadenia-&#34;&gt;Príklon osi riadenia ($\gamma$)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Príklon osi riadenia (Kingpin Inclination - KPI / SAI) je uhol medzi osou čapu riadenia (os okolo ktorej sa koleso otáča pri riadení) a zvislicou pri pohľade spredu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Funkcia:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pomáha vracať kolesá do priameho smeru (pri zatočení sa vďaka tomuto uhlu predná časť vozidla mierne nadvihne, a váha vozidla sa snaží vrátiť kolesá späť, aby auto &amp;ldquo;kleslo&amp;rdquo;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Znižuje polomer riadenia (viď nižšie).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hodnota býva v rozmedzí 5° až 15°.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;záklon-osi-riadenia-&#34;&gt;Záklon osi riadenia ($\delta$)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Záklon osi riadenia (Caster) je uhol medzi osou čapu riadenia a zvislicou pri pohľade zboku vozidla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of Caster angle diagram}&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pozitívny záklon:&lt;/strong&gt; Os čapu je naklonená dozadu (horný bod je viac vzadu ako spodný).
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Bod, okolo ktorého sa koleso otáča, je pred bodom dotyku pneumatiky s vozovkou.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vytvára tzv. &lt;strong&gt;vlečný efekt&lt;/strong&gt; (ako kolieska na nákupnom vozíku), čo kolesá stabilizuje.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hlavný prvok pre smerovú stabilitu&lt;/strong&gt; a vracanie volantu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zvyšuje silu potrebnú na zatočenie volantom.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;závlek-kolesa-&#34;&gt;Závlek kolesa ($n_k$)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Závlek (Mechanical Trail) je vzdialenosť na vozovke medzi predĺženou osou riadenia a stredom dotykovej plochy pneumatiky.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Je priamym dôsledkom záklonu osi riadenia (Caster).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Práve na ramene tejto vzdialenosti pôsobia bočné sily, ktoré vytvárajú &amp;ldquo;samo-zrovnávací moment&amp;rdquo; vracajúci volant do stredu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Väčší závlek = lepšia stabilita, ale ťažšie riadenie.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;polomer-riadenia-&#34;&gt;Polomer riadenia ($r_0$)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Polomer riadenia (Scrub Radius) je vzdialenosť medzi stredom odtlačku pneumatiky a priesečníkom osi riadenia s vozovkou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of Scrub radius: positive, negative, zero}&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pozitívny polomer:&lt;/strong&gt; Os riadenia pretína vozovku &lt;em&gt;vnútri&lt;/em&gt; od stredu pneumatiky.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Poskytuje dobrú spätnú väzbu do volantu (vodič cíti povrch).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nevýhoda: Pri nerovnostiach alebo defekte môže volant &amp;ldquo;kopnúť&amp;rdquo; alebo sa vytrhnúť z ruky.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Negatívny polomer:&lt;/strong&gt; Os riadenia pretína vozovku &lt;em&gt;vonku&lt;/em&gt; od stredu pneumatiky.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Bezpečnejší pre moderné autá.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pri brzdení na povrchu s rôznou priľnavosťou (napr. ľad na jednej strane) alebo pri výpadku jedného brzdového okruhu auto automaticky kontra-uje a udržuje priamy smer.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bežný u áut s predným náhonom a ABS.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nulový polomer:&lt;/strong&gt; Os pretína stred pneumatiky.
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Koleso sa na mieste len točí okolo stredu (neodvaľuje sa), čo spôsobuje veľké trenie a namáhanie čapov (tzv. &amp;ldquo;drhnutie&amp;rdquo; - scrub).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;diferenčný-uhol-ackermannova-geometria&#34;&gt;Diferenčný uhol (Ackermannova geometria)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Pri prejazde zákrutou musí vnútorné koleso opísať menší polomer ako vonkajšie koleso. Preto musí byť &lt;strong&gt;vnútorné koleso natočené viac&lt;/strong&gt; ako vonkajšie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of Ackermann steering geometry}&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ak by boli kolesá natočené rovnako, jedno z nich by sa muselo šmýkať, čo by zhoršilo ovládateľnosť a ničilo pneumatiky.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tento rozdiel uhlov sa nazýva &lt;strong&gt;diferenčný uhol&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dosahuje sa lichobežníkovou konštrukciou riadiaceho mechanizmu (spojovacie tyče a páky riadenia netvoria obdĺžnik, ale lichobežník).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;rozchod-kolies&#34;&gt;Rozchod kolies&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vzdialenosť medzi stredmi pneumatík na jednej náprave.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Širší rozchod zvyšuje stabilitu proti prevráteniu v zákrutách.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;rázvor-náprav&#34;&gt;Rázvor náprav&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vzdialenosť medzi stredmi predných a zadných kolies.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dlhý rázvor:&lt;/strong&gt; Lepšia smerová stabilita, viac miesta pre posádku, ale väčší polomer otáčania (horšia manévrovateľnosť v meste).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Krátky rázvor:&lt;/strong&gt; Auto je &amp;ldquo;hravejšie&amp;rdquo;, ochotnejšie zatáča, ale menej stabilné pri vysokej rýchlosti.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Konštrukcia hydraulického brzdového systému</title>
      <link>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/01-brzdy/hydraulicky-brzdovy-system/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/01-brzdy/hydraulicky-brzdovy-system/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;hlavné-časti&#34;&gt;Hlavné časti&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hydraulický brzdový systém sa skladá z nasledujúcich hlavných častí:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Brzdový pedál&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Podtlakový posilňovač&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hlavný (dvojokruhový) brzdový valec&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Okruh predných bŕzd&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Okruh zadných bŕzd&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Predné brzdy&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Zadné brzdy&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nádržka na brzdovú kvapalinu&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;{image of hydraulic brake system}&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;princíp-činnosti&#34;&gt;Princíp činnosti:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Keď vodič stlačí brzdový pedál, piest v hlavnom brzdovom valci vytvorí tlak v brzdovej kvapaline. Tento tlak sa prenáša potrubím do brzdových valčekov pri kolesách, kde posúva piesty. Piesty pritláčajú brzdové obloženia na kotúče alebo bubny, čím vzniká trenie a brzdná sila.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;usporiadanie-brzdových-okruhov&#34;&gt;Usporiadanie brzdových okruhov&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ako sme spomínali už v požiadavkách, prevádzková brzda musí mať vždy dva samostatné brzdové okruhy, ktoré môžu byť usporiadané nasledovne:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TT usporidanie&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Diagonálne usporiadanie&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;HT usporiadanie&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;LL usporiadanie&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;HH usporiadanie&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nasledujúce učivo:




&lt;div class=&#34;hb-cards mt-4 grid gap-4 not-prose&#34; style=&#34;--hb-cols: 1;&#34;&gt;
  
  &lt;a
    class=&#34;hb-card group&#34;href=&#34;brzdovy-posilnovac&#34; &gt;
  
    &lt;span class=&#34;hb-card-title pt-4 px-4&#34;&gt;Brzdový posilňovač&lt;/span&gt;&lt;div class=&#34;hb-card-subtitle&#34;&gt;Rozdelenie, hlavné časti, princíp fungovania, vlastnosti&amp;hellip;&lt;/div&gt;&lt;/a&gt;


&lt;/div&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Skrutné (torzné) tyče</title>
      <link>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/02-pruzenie-tlmenie/skrutne_tyce/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/02-pruzenie-tlmenie/skrutne_tyce/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Skrutná (torzná) tyč je typ pružiny, ktorá využíva krútenie (torziu) oceľovej tyče na absorbovanie nerovností vozovky. Na rozdiel od vinutých alebo listových pružín, torzná tyč poskytuje pružinový efekt prostredníctvom odporu voči krúteniu okolo svojej pozdĺžnej osi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of torsion bar suspension}&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;konštrukcia&#34;&gt;Konštrukcia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Skrutná tyč je dlhý oceľový prút vyrobený z vysokokvalitnej pružinovej ocele. Má najčastejšie kruhový prierez, ktorý je na oboch koncoch zosilnený a vybavený jemne drážkovanou (ozubenou) hlavicou na upevnenie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hlavné časti:&lt;/strong&gt;
1 - Torzná tyč (kruhový alebo profilovaný prierez)
2 - Upevňovacie čapy s drážkami
3 - Rameno zavesenia (spodné alebo horné)
4 - Nastavovací mechanizmus (skrutka alebo excentrická podložka)
5 - Rám alebo karoséria vozidla
6 - Ochranné puzdro (gumové alebo plastové)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of torsion bar construction with descriptions}&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;princíp-činnosti&#34;&gt;Princíp činnosti&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jeden koniec torznej tyče sa pevne uchytáva v ráme alebo karosérii vozidla, druhý koniec je spojený s ramenom zavesenia kolesa. Pri pohybe kolesa nahor sa rameno zavesenia otáča a spôsobuje krútenie (torziu) tyče okolo jej pozdĺžnej osi. Odpor tyče voči tomuto krúteniu vytvára pružinový efekt, ktorý absorbuje energiu nárazu. Po prejazde nerovnosti sa tyč vráti do pôvodnej polohy vďaka svojej elasticite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poznámka k dimenzovaniu: uhol skrútenia torznej tyče rastie s pôsobiacim momentom a dĺžkou tyče a klesá s tuhosťou tyče (danou materiálom a prierezom). Presné dimenzovanie je predmetom konštrukčného výpočtu a skúšok a je špecifické pre každé vozidlo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;výhody-torzných-tyčí&#34;&gt;Výhody torzných tyčí:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Veľmi kompaktné riešenie (zaberajú málo miesta, umožňujú nižšiu podlahu vozidla)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nízka hmotnosť v porovnaní s listovými pružinami&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jednoduché nastavenie výšky vozidla zmenou predpätia tyče&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vysoká spoľahlivosť a dlhá životnosť&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rovnomerné zaťaženie materiálu po celej dĺžke tyče&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Možnosť individuálneho nastavenia tuhosti výmenou tyče&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Odolnosť voči vysokému zaťaženiu&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;nevýhody-torzných-tyčí&#34;&gt;Nevýhody torzných tyčí:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Obmedzená schopnosť absorbovať veľké nárazy v porovnaní s vinutými pružinami&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Potreba presného uloženia a správneho predpätia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Náchylnosť na únavu materiálu pri dlhodobom používaní&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Náchylnosť na koróziu (povrchové vady sú kritické pre životnosť)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Potreba ochranného povlaku alebo puzdra&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zaberajú priestor pod podlahou vozidla (môže obmedzovať svetlú výšku)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Náročnejšia výmena v porovnaní s vinutými pružinami&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;použitie&#34;&gt;Použitie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Torzné tyče sa používajú v rôznych typoch vozidiel:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Osobné automobily:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Predné nezávislé zavesenie (napr. VW Beetle, Porsche 911, mnohé francúzske autá ako Citroën, Peugeot, Renault)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zadné zavesenie niektorých vozidiel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vozidlá značiek Chrysler, Ford, GM, Mitsubishi, Mazda, Nissan, Toyota&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Terénne vozidlá a SUV:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Predné nezávislé zavesenie (vhodné pre náročné terénne podmienky)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nákladné automobily a pick-upy&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vojenské vozidlá:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Tanky (napr. M1 Abrams, Leopard 2, historický Panther)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Obrnené vozidlá (robustné odpruženie pre extrémne podmienky)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stabilizačné tyče (anti-roll bar):&lt;/strong&gt;
Torzná tyč sa využíva aj v stabilizačných tyčiach (tzv. anti-roll bar alebo anti-sway bar), ktoré znižujú naklonenie vozidla v zákrutách alebo pri prejazde po nerovnostiach. Stabilizačná tyč pružne spája ľavé a pravé koleso nápravy tak, že pri stlačení jedného z nich donúti stlačiť aj to druhé, čím pomáha udržať vozidlo v rovnovážnej polohe a taktiež znižuje celkové tažisko vozidla, čo v zákrutách robí vozidlo ešte stabilnejším.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of anti-roll bar}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Brzdový posilňovač</title>
      <link>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/01-brzdy/brzdovy-posilnovac/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/01-brzdy/brzdovy-posilnovac/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Brzdový posilňovač je zariadenie zosilňujúce silu, ktorú vodič vyvinie stlačením brzdového pedálu pri brzdení. Tím pádom taktiež znižuje silu, ktorú musí vodič pri brzdení na pedál vyvinúť. Zosílenie býva zvyčajne od 300% do 500%.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;podtlakový-brzdový-posilňovač&#34;&gt;Podtlakový brzdový posilňovač&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tento typ brzdového posilňovača využíva na zosílenie podtlak vytvorený v sacom potrubí motora (alebo vo výveve).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;hlavné-časti&#34;&gt;Hlavné časti:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;{image of vacuum brake booster}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 - Podltlaková prípojka
2 - Pružina
3 - Membrána
4 - Piest
5 - Podtlakový ventil
6 - Piestnica
7 - Brzdový pedál
8 - Tlačná tyč
9 - Reakčný kotúč
10 - Vložka ventila
11 - Pracovná komora
12 - Tanierový ventil
13 - Atmosferický ventil
14 - Tlačná pružina
15 - Čistič
16 - Podtlaková komora&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;princíp-činnosti&#34;&gt;Princíp činnosti:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Keď vodič nestláča pedál, v podtlakovej aj v pracovnej komore je rovnaký tlak (podtlak). Pri stlačení pedála sa do druhej komory vpustí atmosférický tlak. Rozdiel tlakov (podtlak vs. atmosférický tlak) vytvára veľkú silu na membráne, ktorá pomáha stláčať piest hlavného brzdového valca.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;elektronicky-riadený-podtlakový-brzdový-posilňovač-bas&#34;&gt;Elektronicky riadený podtlakový brzdový posilňovač (BAS)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mnoho vodičov pri kritických situáciach reaguje síce rýchlo, ale brzdový pedál nezošliapnu dostatočnou silou. To má za následok to, že sa v brzdovom systéme nevyvinie dostatočný tlak a výrazne sa predĺži brzdná dráha. Elektronicky riadený podtlakový posilňovač sa snaží tento problém vyriešiť tým, že v takýchto prípadoch zabezpečí maximálny brzdný účinok.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;hlavné-časti-1&#34;&gt;Hlavné časti:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;{image of vacuum brake booster}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1 - Snímač polohy pracovného piestu
2 - Membrána
3 - Magnet
4 - Vypínač systému
5 - Pracovná komora
6 - Podtlaková komora
7 - Riadiaca jednotka&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;princíp-činnosti-1&#34;&gt;Princíp činnosti:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Systém vyhodnocuje rýchlosť stláčania brzdového pedála. Pri zistení náhlého, rýchleho stlačenia (typické pre núdzovú situáciu) systém automaticky zvyšuje brzdný tlak na maximum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nasledujúce učivo:




&lt;div class=&#34;hb-cards mt-4 grid gap-4 not-prose&#34; style=&#34;--hb-cols: 1;&#34;&gt;
  
  &lt;a
    class=&#34;hb-card group&#34;href=&#34;ABS&#34; &gt;
  
    &lt;span class=&#34;hb-card-title pt-4 px-4&#34;&gt;Systém ABS&lt;/span&gt;&lt;div class=&#34;hb-card-subtitle&#34;&gt;Princíp činnosti, význam, konštrukcia&amp;hellip;&lt;/div&gt;&lt;/a&gt;


&lt;/div&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pneumatické pruženie</title>
      <link>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/02-pruzenie-tlmenie/pneumaticke_pruzenie/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/02-pruzenie-tlmenie/pneumaticke_pruzenie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pneumatické pruženie je systém odpruženia, ktorý využíva stlačený vzduch uzavretý v pružných vakoch (mechoch) na absorbovanie nerovností vozovky. Na rozdiel od oceľových pružín umožňuje plynulé nastavenie výšky a tuhosti odpruženia podľa aktuálnych podmienok a zaťaženia vozidla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of air suspension system}&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;konštrukcia&#34;&gt;Konštrukcia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hlavné časti pneumatického pruženia:&lt;/strong&gt;
1 - Vzduchové mechy (vaky) - pružné gumové komory naplnené stlačeným vzduchom
2 - Kompresor - stláča vzduch a dodáva ho do systému
3 - Sušič - odvádza vlhkosť zo systému (často integrovaný priamo v kompresore)&lt;br&gt;
4 - Zásobník vzduchu (akumulátor) - uchováva stlačený vzduch (pre rýchle nastavenie svetlej výšky)
5 - Vzduchové vedenia - potrubia spájajúce komponenty
6 - Regulačné ventily - riadia prúdenie vzduchu do jednotlivých mechov
7 - Snímače výšky - monitorujú polohu karosérie voči kolesám
8 - Riadiaca jednotka - spracováva údaje a ovláda celý systém&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of air suspension components with descriptions}&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;princíp-činnosti&#34;&gt;Princíp činnosti&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Snímače výšky neustále monitorujú polohu karosérie voči kolesám. Pri zmene zaťaženia alebo prejazde nerovnosťou riadiaca jednotka vyhodnotí údaje a prostredníctvom ventilov upraví tlak vzduchu v mechoch. Zvýšením tlaku sa vozidlo zdvihne a odpruženie stvrdne, znížením tlaku sa vozidlo zníži a odpruženie zmäkne. Tento proces prebieha automaticky a nepretržite.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;výhody&#34;&gt;Výhody:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Automatické udržiavanie konštantnej výšky vozidla bez ohľadu na zaťaženie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Možnosť nastavenia tuhosti odpruženia (komfort/šport)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vysoký komfort jazdy aj pri rôznom zaťažení&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Progresívna charakteristika (tuhosť rastie so stlačením)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Možnosť manuálnej zmeny výšky (napr. pre terén alebo nakladanie)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Výborná izolácia karosérie od vibrácií&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;nevýhody&#34;&gt;Nevýhody:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vysoká cena systému aj údržby&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zložitá konštrukcia s množstvom komponentov&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Možnosť porúch elektroniky, úniku vzduchu alebo zamrznutia kondezovanej vody v systéme&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zaberá veľa priestoru&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Neprenášajú pozdĺžne ani priečne sily - vyžadujú samostatné vedenie nápravy (ramená, vzpery)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;rozdelenie&#34;&gt;Rozdelenie&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;podľa-konštrukcie-vzduchových-mechov&#34;&gt;Podľa konštrukcie vzduchových mechov:&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vlnovcové mechy&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Tvar vlnovca (harmoniky)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Väčší zdvih, mäkšia charakteristika&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Používané v osobných automobiloch&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Valivé mechy&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Valcový tvar s odvaľovaním po pieste&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kompaktnejšia konštrukcia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Používané v nákladných vozidlách a autobusoch&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;podľa-typu-systému&#34;&gt;Podľa typu systému:&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Čisto pneumatické pruženie&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Využíva iba stlačený vzduch&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jednoduchšia konštrukcia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hydropneumatické pruženie&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Kombinácia stlačeného plynu (dusík) a hydraulickej kvapaliny&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Plyn slúži ako pružina, kvapalina prenáša sily a tlmí&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Známe z vozidiel Citroën (systém Hydractive)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Veľmi vysoký komfort a možnosť regulácie&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;použitie&#34;&gt;Použitie:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Luxusné osobné automobily (Mercedes-Benz S-Class, Audi A8, Range Rover)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Autobusy (komfort cestujúcich a automatické nakláňanie pri nastupovaní)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ťažké nákladné automobily (konštantná výška nakladacej plochy)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Prívesy a návesy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Terénne vozidlá (nastaviteľná svetlá výška)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hydropneumatické pruženie</title>
      <link>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/02-pruzenie-tlmenie/hydropneumaticke_pruzenie/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/02-pruzenie-tlmenie/hydropneumaticke_pruzenie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hydropneumatické pruženie je typ odpruženia, ktorý kombinuje plyn s kvapalinou. Tento systém bol vyvinutý spoločnosťou Citroën v 50. rokoch 20. storočia a dodnes je považovaný za jedno z najkomfortnejších riešení odpruženia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of hydropneumatic suspension system}&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;konštrukcia&#34;&gt;Konštrukcia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hlavné časti hydropneumatického pruženia:&lt;/strong&gt;
1 - Hydropneumatické gule (akumulátory) - kovové nádoby rozdelené pružnou membránou na dve časti: horná obsahuje stlačený dusík, dolná hydraulickú kvapalinu
2 - Pužná membrána - mechanicky oddeluje plyn od kvapaliny
3 - Hydraulický valec (piest) - spojený so zavesením kolesa, prenáša pohyb na hydraulickú kvapalinu
4 - Hydraulické čerpadlo - vytvára a udržiava tlak v systéme (poháňané motorom)
5 - Zásobník hydraulickej kvapaliny
6 - Regulačné ventily - riadia prietok kvapaliny a tým aj výšku vozidla
7 - Snímače výšky - monitorujú polohu karosérie voči kolesám
8 - Riadiaca jednotka - spracováva údaje a ovláda celý systém (pri elektronických verziách)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of hydropneumatic sphere with description}&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;princíp-činnosti&#34;&gt;Princíp činnosti&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pri pohybe kolesa pri prejazde cez nerovnosť sa piest v hydraulickom valci posúva a tlačí hydraulickú kvapalinu do hydropneumatickej gule. Kvapalina stláča pružnú membránu, ktorá následne stláča dusík v hornej časti gule. Stlačený dusík pôsobí ako pružina - absorbuje energiu nárazu a po prejazde nerovnosti vracia koleso do pôvodnej polohy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tlmenie je zabezpečené prietokom kvapaliny cez úzke otvory (clony) v guli, kde dochádza k premene kinetickej energie na teplo. Systém automaticky udržiava konštantnú svetlú výšku vozidla bez ohľadu na zaťaženie - ak sa vozidlo zaťaží, čerpadlo dodá viac kvapaliny a zdvihne karosériu späť do nastavenej výšky.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;výhody&#34;&gt;Výhody&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vynikajúci komfort jazdy - plynulé a mäkké odpruženie absorbuje aj drobné nerovnosti&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Automatické udržiavanie konštantnej svetlej výšky bez ohľadu na zaťaženie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Progresívna charakteristika - tuhosť sa prirodzene zvyšuje so stlačením&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Integrácia viacerých funkcií v jednom systéme - pruženie, tlmenie aj výšková regulácia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Možnosť manuálnej zmeny svetlej výšky (napr. pre terén alebo výmenu kolesa)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Minimálne priestorové nároky - gule môžu byť umiestnené oddelene&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dlhá životnosť pri správnej údržbe - žiadne mechanické opotrebenie pružín&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;nevýhody&#34;&gt;Nevýhody&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Veľmi zložitá konštrukcia s množstvom komponentov&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vysoká cena systému aj náhradných dielov&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nutnosť špecializovaného servisu - bežné autoservisy často nemajú potrebné vybavenie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Citlivosť na netesnosti - únik kvapaliny spôsobí pokles vozidla a stratu funkcie odpruženia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Citlivosť na znečistenie - hydraulická kvapalina musí byť čistá, inak dochádza k poškodeniu tesnení a ventilov&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Potreba pravidelnej výmeny hydraulickej kvapaliny a kontroly tlaku v guliach&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pri poruche čerpadla alebo úniku kvapaliny vozidlo &amp;ldquo;sadne&amp;rdquo; a stáva sa nepojazdným&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vyššia hmotnosť systému v porovnaní s vinutými pružinami&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;použitie&#34;&gt;Použitie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hydropneumatické pruženie bolo historicky spojené predovšetkým so značkou Citroën:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Citroën DS&lt;/strong&gt; (1955) - prvé sériové vozidlo s hydropneumatickým pružením&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Citroën CX, BX, XM, C5, C6&lt;/strong&gt; - ďalšie generácie systému&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Citroën Hydractive&lt;/strong&gt; - elektronicky riadená verzia s možnosťou prepínania medzi komfortným a športovým režimom&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Podobné systémy používali aj iné značky:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mercedes-Benz ABC&lt;/strong&gt; (Active Body Control) - aktívne odpruženie s hydraulickými valcami&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Rolls-Royce&lt;/strong&gt; - niektoré modely využívali hydropneumatické prvky&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;V súčasnosti sa od hydropneumatického pruženia postupne upúšťa kvôli vysokým nákladom na výrobu a údržbu. Nahrádza ho pneumatické pruženie, ktoré je jednoduchšie a lacnejšie na údržbu.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Systém ABS</title>
      <link>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/01-brzdy/abs/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/01-brzdy/abs/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ABS (Anti-lock Braking System) je elektronický bezpečnostný systém, ktorý zabraňuje zablokovaniu kolies počas brzdenia. Zablokované kolesá strácajú priľnavosť k vozovke a vozidlo sa stáva neovládateľným - vodič nemôže zmeniť smer jazdy ani pri otáčaní volantom. ABS tento problém rieši automatickou reguláciou brzdného tlaku na jednotlivých kolesách.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;















&lt;figure  id=&#34;figure-obr-2---systém-abs&#34;&gt;
  &lt;div class=&#34;flex justify-center	&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-full&#34; &gt;
          &lt;img alt=&#34;Systém ABS&#34; 
               srcset=&#34;http://localhost:1313/media/ABS_hu_2e726a3cd3febd02.webp 320w, http://localhost:1313/media/ABS_hu_7369bea9d5e3419b.webp 480w, http://localhost:1313/media/ABS_hu_a2a274b2461d0b23.webp 760w&#34;
               sizes=&#34;(max-width: 480px) 100vw, (max-width: 768px) 90vw, (max-width: 1024px) 80vw, 760px&#34;
               src=&#34;http://localhost:1313/media/ABS_hu_2e726a3cd3febd02.webp&#34;
               width=&#34;760&#34;
               height=&#34;625&#34;
               loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;figcaption&gt;
      Obr. 2 - Systém ABS
    &lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;princíp-činnosti&#34;&gt;Princíp činnosti&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Systém ABS neustále monitoruje rýchlosť otáčania každého kolesa pomocou snímačov. Tieto údaje porovnáva elektronická riadiaca jednotka (ECU) s aktuálnou rýchlosťou vozidla a rýchlosťou ostatných kolies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Keď ECU zistí, že niektoré koleso sa spomaľuje rýchlejšie než ostatné (hrozí zablokovanie), okamžite zníži brzdný tlak na tomto kolese pomocou hydraulických ventilov. Tým umožní kolesu opätovne sa roztočiť a obnoviť priľnavosť k vozovke. Akonáhle sa koleso znovu roztočí, systém opäť zvýši brzdný tlak. Tento proces sa opakuje niekoľkokrát za sekundu, čím sa zabezpečí optimálna brzdná sila bez straty ovládateľnosti vozidla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vodič tento proces vníma ako pulzovanie brzdového pedála a charakteristický zvuk z podvozku.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;funkčný-cyklus-abs&#34;&gt;Funkčný cyklus ABS:&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Normálne brzdenie&lt;/strong&gt; - Vodič stlačí brzdový pedál, brzdný tlak sa zvyšuje vo všetkých kolesách.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Detekcia hrozby zablokovania&lt;/strong&gt; - Snímače detegujú, že niektoré koleso sa spomaľuje príliš rýchlo oproti ostatným.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Udržiavacia fáza&lt;/strong&gt; - ECU aktivuje ventily a brzdný tlak sa drží konštantný, aby sa zabránilo ďalšiemu spomaleniu kolesa.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Odľahčovacia fáza&lt;/strong&gt; - Ak koleso stále spomaľuje, systém zníži brzdný tlak, čím umožní kolesu opätovne sa roztočiť.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zvyšovacia fáza&lt;/strong&gt; - Po obnovení rotácie kolesa systém opäť postupne zvyšuje brzdný tlak.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Opakovanie cyklu&lt;/strong&gt; - Celý proces sa opakuje 4 až 15-krát za sekundu, až kým trvá brzdenie.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;hlavné-časti&#34;&gt;Hlavné časti&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;{image of ABS components}&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;1-snímače-otáčok-kolies&#34;&gt;1. Snímače otáčok kolies&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Sú umiestnené pri každom kolese a merajú rýchlosť jeho otáčania. Najčastejšie ide o magnetické alebo indukčné snímače, ktoré snímajú otáčanie ozubeného kotúča spojeného s kolesom. Signál zo snímača je posielaný do riadiacej jednotky.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2-elektronická-riadiaca-jednotka-ecu&#34;&gt;2. Elektronická riadiaca jednotka (ECU)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Predstavuje &amp;ldquo;mozog&amp;rdquo; systému ABS. Neustále vyhodnocuje signály zo všetkých snímačov otáčok a vypočítava, či niektoré koleso nehrozí zablokovať. Na základe týchto výpočtov posiela príkazy hydraulickej jednotke na reguláciu brzdného tlaku. Moderné ECU dokážu vykonať tisíce výpočtov za sekundu.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;3-hydraulická-riadiaca-jednotka-hcu&#34;&gt;3. Hydraulická riadiaca jednotka (HCU)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Obsahuje elektromagnetické ventily a čerpadlo. Ventily regulujú tok brzdovej kvapaliny k jednotlivým kolesám podľa pokynov ECU. Čerpadlo slúži na obnovenie tlaku v systéme po odľahčovacej fáze. Táto jednotka je zvyčajne integrovaná s hlavným brzdovým valcom alebo umiestnená v jeho blízkosti.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;4-varovná-kontrolka&#34;&gt;4. Varovná kontrolka&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Kontrolka na prístrojovej doske informuje vodiča o stave systému. Pri štarte vozidla sa kontrolka rozsvietí na niekoľko sekúnd (samodiagnostika), potom zhasne. Ak zostane svietiť alebo sa rozsvieti počas jazdy, signalizuje poruchu systému ABS.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;5-doplnkové-komponenty&#34;&gt;5. Doplnkové komponenty&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Elektronický spínač&lt;/strong&gt; - na rozoznanie jazdy s prívesom (upravuje citlivosť systému)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Zásuvka ABS&lt;/strong&gt; - na pripojenie prívesu s kompatibilným brzdovým systémom&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Poistky a relé&lt;/strong&gt; - ochrana elektrických obvodov systému&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;výhody-abs&#34;&gt;Výhody ABS:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Zachovanie riaditeľnosti&lt;/strong&gt; - aj počas prudkého brzdenia môže vodič ovládať smer jazdy, pretože kolesá sa neblokujú a pneumatiky si udržiavajú priľnavosť k vozovke&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Skrátenie brzdnej dráhy&lt;/strong&gt; - na suchých a mokrých povrchoch dokáže ABS skrátiť brzdnú dráhu oproti vozidlám bez tohto systému, pretože optimalizuje brzdnú silu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Stabilita vozidla&lt;/strong&gt; - vozidlo zostáva stabilné a nepodliehá šmyku ani vybočovaniu z dráhy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Možnosť brzdenia a riadenia súčasne&lt;/strong&gt; - vodič môže brzdiť naplno a zároveň sa vyhýbať prekážkam&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Rovnomerné opotrebenie pneumatík&lt;/strong&gt; - zabránením zablokovania kolies sa znižuje nerovnomerné opotrebenie pneumatík&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Zníženie stresu vodiča&lt;/strong&gt; - vodič nemusí ovládať techniku kadencovaného brzdenia, systém to robí automaticky&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;nevýhody-abs&#34;&gt;Nevýhody ABS:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Predĺžená brzdná dráha na sypkých povrchoch&lt;/strong&gt; - na štrku, hlbokom snehu alebo ľade môže byť brzdná dráha dlhšia ako pri zablokovaných kolesách, ktoré by sa &amp;ldquo;zakopali&amp;rdquo; do podkladu. Napriek tomu ABS zachováva ovládateľnosť vozidla.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Vyššia obstarávacia cena&lt;/strong&gt; - vozidlá s ABS sú drahšie na výrobu a tým pádom aj na nákup&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Zložitejšia konštrukcia&lt;/strong&gt; - systém obsahuje množstvo elektronických a hydraulických komponentov, čo zvyšuje komplexnosť&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Potreba špecializovaného servisu&lt;/strong&gt; - diagnostika a oprava vyžaduje špecializované zariadenia a vyškolených technikov&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Falošný pocit bezpečnosti&lt;/strong&gt; - niektorí vodiči sa spoliehajú na ABS a podceňujú bezpečnú vzdialenosť alebo prispôsobenie rýchlosti podmienkam&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;legislatíva&#34;&gt;Legislatíva&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;V Európskej únii je systém ABS povinnou výbavou všetkých nových osobných automobilov od roku 2004. Od roku 2016 musia byť všetky nové motocykle s objemom valcov nad 125 cm³ vybavené systémom ABS alebo kombinovaným brzdovým systémom (CBS). V mnohých krajinách sa ABS stal štandardom bezpečnosti a jeho prítomnosť výrazne prispieva k zníženiu počtu dopravných nehôd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nasledujúce učivo:




&lt;div class=&#34;hb-cards mt-4 grid gap-4 not-prose&#34; style=&#34;--hb-cols: 1;&#34;&gt;
  
  &lt;a
    class=&#34;hb-card group&#34;href=&#34;ASR&#34; &gt;
  
    &lt;span class=&#34;hb-card-title pt-4 px-4&#34;&gt;Regulácia preklzu kolies (ASR)&lt;/span&gt;&lt;div class=&#34;hb-card-subtitle&#34;&gt;Princíp činnosti, Konštrukcia, výhody, nevýhody&amp;hellip;&lt;/div&gt;&lt;/a&gt;


&lt;/div&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gumové pruženie</title>
      <link>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/02-pruzenie-tlmenie/gumove_pruzenie/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/02-pruzenie-tlmenie/gumove_pruzenie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gumové pruženie využíva elastické vlastnosti gumy (prírodnej alebo syntetickej) na absorbovanie nárazov a vibrácií. Guma zároveň pôsobí ako tlmič vďaka vnútornému treniu, ktoré premieňa energiu na teplo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of rubber suspension elements}&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;výhody&#34;&gt;Výhody:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Samotlmiaci efekt&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nízka cena a jednoduchá výroba&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tichá prevádzka (izoluje hluk a vibrácie)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jednoduchá konštrukcia bez potreby mazania&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Odolnosť voči korózii&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nízka hmotnosť&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;nevýhody&#34;&gt;Nevýhody:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Obmedzená životnosť (stárnutie gumy vplyvom UV žiarenia a ozónu)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Závislosť vlastností od teploty (tvrdne v mraze, mäkne v teple)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nižšia únosnosť v porovnaní s kovovými pružinami&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Progresívna charakteristika (tuhosť rastie so stlačením)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;použitie&#34;&gt;Použitie:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Uloženie motora a prevodovky (silentbloky na tlmenie vibrácií)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pomocné pružiny (tzv. dorazy alebo buffery)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uloženie náprav a ramien zavesenia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Malé motocykle a skútre&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nízkorýchlostné vozidlá (napr. vysokozdvižné vozíky)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Regulácia preklzu kolies (ASR)</title>
      <link>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/01-brzdy/asr/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/01-brzdy/asr/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ASR (Anti-Slip Regulation) alebo TCS (Traction Control System) je aktívny bezpečnostný systém, ktorý zabraňuje preklzu hnacích kolies pri rozjazde a akcelerácii.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of ASR system}&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;princíp-činnosti&#34;&gt;Princíp činnosti&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;ASR pracuje v úzkej súčinnosti so systémom ABS a riadiacou jednotkou motora (ECU). Systém využíva tie isté snímače otáčok kolies ako ABS, ktoré neustále monitorujú rýchlosť otáčania každého kolesa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Keď riadiaca jednotka zistí, že niektoré z hnacích kolies sa otáča výrazne rýchlejšie než nehnané kolesá (alebo než druhé hnacie koleso), systém vyhodnotí túto situáciu ako preklz a okamžite aktivuje reguláciu.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;metódy-regulácie&#34;&gt;Metódy regulácie:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;ASR zabraňuje preklzu hnacích kolies dvoma hlavnými spôsobmi:&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;1-zníženie-výkonu-motora-ems&#34;&gt;1. Zníženie výkonu motora (EMS)&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Znížením dávky paliva alebo dočasním vypnutím vstrekovania do niektorých valcov&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Oneskorením iskry alebo jej vynechávaním v niektorých valcoch (benzínové motory)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dočasným znížením prívodu vzduchu pomocou dodatočného prikrytia škrtiacej klapky (benzínové motory)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;2-pribrzdenie-preklzujúceho-kolesa&#34;&gt;2. Pribrzdenie preklzujúceho kolesa&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Automatickým aktivovaním ABS bez toho, aby sa vodič dotkol brzdového pedála&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Vodič tento proces vníma ako krátkodobé obmedzenie výkonu a prípadne pulzovanie z podvozku. Na prístrojovej doske sa rozsvieti kontrolka ASR.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;hlavné-časti-systému-asr&#34;&gt;Hlavné časti systému ASR&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Snímače otáčok kolies&lt;/strong&gt; - zdieľané so systémom ABS, merajú rýchlosť otáčania každého kolesa&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Elektronická riadiaca jednotka (ECU)&lt;/strong&gt; - vyhodnocuje signály a rozhoduje o zásahu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hydraulická riadiaca jednotka&lt;/strong&gt; - rovnaká ako pri ABS, reguluje brzdný tlak&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Prepojenie s riadením motora&lt;/strong&gt; - umožňuje zníženie výkonu motora&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Kontrolka ASR&lt;/strong&gt; - informuje vodiča o aktivácii systému&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Vypínač ASR&lt;/strong&gt; - umožňuje dočasné vypnutie systému&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;{image of ASR system}&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;výhody&#34;&gt;Výhody:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Zlepšená trakcia&lt;/strong&gt; - zabraňuje prešmykovaniu kolies pri zrýchľovaní na klzkom povrchu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Zvýšená stabilita&lt;/strong&gt; - vozidlo zostáva stabilné a ovládateľné aj pri rozdielnej priľnavosti kolies&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Kratšia dráha zrýchlenia&lt;/strong&gt; - optimálny prenos výkonu na vozovku&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Znížené opotrebenie pneumatík&lt;/strong&gt; - zabránením preklzu sa znižuje nerovnomerné opotrebenie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ochrana pohonného ústrojenstva&lt;/strong&gt; - minimalizuje zaťaženie diferenciálu a prevodovky&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Zníženie rizika aquaplaningu&lt;/strong&gt; - lepšia kontrola na mokrej vozovke&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Lepšia ovládateľnosť v zákrutách&lt;/strong&gt; - zabraňuje šmyku pri akcelerácii v zatáčke&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;nevýhody&#34;&gt;Nevýhody:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Obmedzenie výkonu&lt;/strong&gt; - v niektorých situáciách môže ASR znížiť výkon, čo môže byť nevýhodné pri potrebe rýchleho zrýchlenia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Problémy v hlbokom snehu&lt;/strong&gt; - systém môže zabrániť &amp;ldquo;zakopaniu&amp;rdquo; kolies, čo niekedy pomáha pri rozjazde&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pocit zásahu do ovládania&lt;/strong&gt; - niektorí vodiči vnímajú aktiváciu ASR ako rušivú&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Možnosť vypnutia potrebná&lt;/strong&gt; - v určitých podmienkach (hlboký sneh, blato, štrk) môže byť potrebné ASR vypnúť&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;msr---regulácia-brzdného-momentu-motora&#34;&gt;MSR - Regulácia brzdného momentu motora&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;MSR (Motor Schleppmoment Regelung) je doplnková funkcia systému ASR, ktorá rieši opačný problém - zablokovanie hnacích kolies pri brzdení motorom.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;princíp-činnosti-1&#34;&gt;Princíp činnosti:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Pri prudkom znížení otáčok motora (napríklad pri radení na nižší prevod na klzkom povrchu) môže brzdný účinok motora spôsobiť zablokovanie hnacích kolies. MSR tomuto zabráňuje tým, že:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Zvýši otáčky motora (pootvorí škrtíacu klapku)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Alebo zníži brzdný účinok kontrolovaným pribrzdením predných nehnacích kolies&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Nasledujúce učivo:




&lt;div class=&#34;hb-cards mt-4 grid gap-4 not-prose&#34; style=&#34;--hb-cols: 1;&#34;&gt;
  
  &lt;a
    class=&#34;hb-card group&#34;href=&#34;FDR&#34; &gt;
  
    &lt;span class=&#34;hb-card-title pt-4 px-4&#34;&gt;Elektronická kontrola stability (ESP/FDR)&lt;/span&gt;&lt;div class=&#34;hb-card-subtitle&#34;&gt;Princíp činnosti, Konštrukcia, výhody, nevýhody&amp;hellip;&lt;/div&gt;&lt;/a&gt;


&lt;/div&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Elektronická kontrola stability (ESP/FDR)</title>
      <link>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/01-brzdy/fdr/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/01-brzdy/fdr/</guid>
      <description>&lt;p&gt;FDR (Fahrdynamikregelung) alebo ESP (Electronic Stability Program) je najkomplexnejší elektronický bezpečnostný systém na zabezpečenie stability vozidla. Kombinuje funkcie ABS, ASR, MSR a pridáva aktívnu kontrolu stability v zákrutách. Systém dokáže rozpoznať a korigovať nebezpečné jazdné situácie skôr, než vodič stihne zareagovat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of ESP/FDR system}&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;princíp-činnosti&#34;&gt;Princíp činnosti&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Systém FDR nepretržite monitoruje a vyhodnocuje kľúčové parametre jazdy:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Uhol natočenia volantu&lt;/strong&gt; - kam chce vodič smerovať&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Rýchlosť vozidla&lt;/strong&gt; - aktuálna rýchlosť pohybu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Priečne zrýchlenie&lt;/strong&gt; - bočné sily pôsobiace na vozidlo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Uhlovú rýchlosť otáčania&lt;/strong&gt; - ako rýchlo sa vozidlo otáča okolo zvislej osi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Otáčky všetkých kolies&lt;/strong&gt; - skutočný pohyb vozidla&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Riadiaca jednotka porovnáva zámer vodiča (uhol natočenia volantu) so skutočným správaním vozidla (snímače). Ak zistí rozdiel - vozidlo reaguje inak, než vodič očakáva - systém okamžite zasahuje.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;spôsob-zásahu&#34;&gt;Spôsob zásahu:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Keď FDR deteguje nestabilitu, automaticky:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pribrzdi vybrané koleso/kolesá&lt;/strong&gt; - selektívnym brzdením jednotlivých kolies koriguje smer jazdy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Zníži výkon motora&lt;/strong&gt; - obmedzí prívod paliva alebo oneskorí zápel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Stabilizuje trajektóriu vozidla&lt;/strong&gt; - vráti vozidlo na požadovanú dráhu&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4 id=&#34;situácie-kedy-fdr-zasahuje&#34;&gt;Situácie, kedy FDR zasahuje:&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pretáčavosť (oversteer)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;systém pribrzdi predné vonkajšie koleso&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nedotáčavosť (understeer)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;systém pribrzdi zadné vnútorné koleso&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Preklz pri rozjazde&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Aktivuje sa funkcia ASR&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Blokovanie pri brzdení&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Aktivuje sa funkcia ABS&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;hlavné-časti-systému-fdresp&#34;&gt;Hlavné časti systému FDR/ESP&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Všetky komponenty ABS a ASR&lt;/strong&gt; - snímače otáčok kolies, hydraulická jednotka, riadiaca jednotka&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Snímač uhla natočenia volantu&lt;/strong&gt; - meria, kam vodič chce smerovať&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Snímač priečneho zrýchlenia&lt;/strong&gt; - meria bočné G-sily pôsobiace na vozidlo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Snímač uhlovej rýchlosti (gyroskop)&lt;/strong&gt; - meria rýchlosť otáčania vozidla okolo zvislej osi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hydraulická jednotka s pumpou&lt;/strong&gt; - umožňuje aktívne brzdenie jednotlivých kolies bez stlačenia pedála&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Výkonná riadiaca jednotka&lt;/strong&gt; - vyhodnocuje všetky signály a riadi zásahy (až 25-krát za sekundu)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Kontrolka ESP&lt;/strong&gt; - informuje vodiča o aktivácii alebo poruche systému&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Vypínač ESP&lt;/strong&gt; - umožňuje dočasné vypnutie systému&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;výhody&#34;&gt;Výhody:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Výrazné zvýšenie aktívnej bezpečnosti&lt;/strong&gt; - podľa štúdií znižuje riziko smrteľných nehôd až o 40%&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Prevencia šmykov a prevrátenia&lt;/strong&gt; - najmä pri náhlych manévroch a v zákrutách&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Účinné aj pre menej skúsených vodičov&lt;/strong&gt; - systém reaguje rýchlejšie než človek&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Integrácia všetkých stabilizačných systémov&lt;/strong&gt; - ABS, ASR, MSR pracujú koordinovane&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Štatisticky preukazné zníženie nehôd&lt;/strong&gt; - najmä jednostranných havárií a prevrátení&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pomoc pri vyhýbaní prekážkam&lt;/strong&gt; - umožňuje bezpečnejšie úhybné manévre&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;nevýhody&#34;&gt;Nevýhody:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Vyššie výrobné náklady&lt;/strong&gt; - pokročilé senzory a riadiace jednotky zvyšujú cenu vozidla&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Zložitejšia konštrukcia&lt;/strong&gt; - viac komponentov znamená vyššiu komplexnosť systému&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nákladnejšia údržba a opravy&lt;/strong&gt; - diagnostika a oprava vyžaduje špecializované zariadenia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Možnosť falošnej aktivácie&lt;/strong&gt; - v extrémnych situáciách môže systém zasiahnuť nesprávne&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Obmedzenie pri off-road jazde&lt;/strong&gt; - na štrku, piesku alebo v blate môže byť ESP kontraproduktívny&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pocit straty kontroly&lt;/strong&gt; - niektorí skúsení vodiči vnímajú zásahy ESP ako rušivé&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Potreba vypnutia v špecifických situáciách&lt;/strong&gt; - pri jazde so snehovými reťazami, v hlbokom snehu alebo pri ťahaní uviaznutého vozidla&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Závislosť od kalibrácie&lt;/strong&gt; - nesprávna kalibrácia môže viesť k nepresným zásahom&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;legislatíva&#34;&gt;Legislatíva&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Systém FDR je v Európskej únii povinný od roku 2014 pre všetky nové osobné automobily a ľahké úžitkové vozidlá. Táto legislatíva bola zavedená na základe preukázaného prínosu systému k zníženiu počtu dopravných nehôd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nasledujúce učivo:




&lt;div class=&#34;hb-cards mt-4 grid gap-4 not-prose&#34; style=&#34;--hb-cols: 1;&#34;&gt;
  
  &lt;a
    class=&#34;hb-card group&#34;href=&#34;vzduchove-brzdy&#34; &gt;
  
    &lt;span class=&#34;hb-card-title pt-4 px-4&#34;&gt;Vzduchotlakové (strojové) brzdy&lt;/span&gt;&lt;div class=&#34;hb-card-subtitle&#34;&gt;Konštrukcia, vlastnosti, výhody, nevýhody&amp;hellip;&lt;/div&gt;&lt;/a&gt;


&lt;/div&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vzduchotlakové (strojové) brzdy</title>
      <link>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/01-brzdy/vzduchove-brzdy/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/01-brzdy/vzduchove-brzdy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Vzduchotlakový brzdový systém je typ brzdy, pri ktorom sa na ovládanie bŕzd používa stlačený vzduch namiesto brzdovej kvapaliny. Používajú sa na ťažkých nákladných vozidlách, autobusoch a súpravách s prívesmi, kde hydraulický systém by nevyvinul dostatočnú brzdnú silu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of air brake system}&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;princíp-činnosti&#34;&gt;Princíp činnosti&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Typický prevádzkový tlak je približne 6,9 až 8,3 bar (100-120 psi). Systém je rozdelený na &lt;strong&gt;zásobovací systém&lt;/strong&gt; (výroba a skladovanie vzduchu) a &lt;strong&gt;riadiaci systém&lt;/strong&gt; (ovládanie bŕzd).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;prevádzková-brzda&#34;&gt;Prevádzková brzda:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Keď vodič stlačí brzdový pedál, vzduch pod tlakom je vedený zo zásobníka do brzdových komôr pri kolesách. Tlak vzduchu posunie membrány alebo piesty, ktoré pritlačia brzdové platničky alebo čeľuste na kotúče/bubny. Po uvoľnení pedála sa stlačený vzduch vypustí do atmosféry a vratné pružiny odtiahnu brzdy.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;parkovacie-brzdy&#34;&gt;Parkovacie brzdy:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Parkovacie brzdy fungují opačne - sú držané v zapnutej polohe silnou pružinou. Vzduch pod tlakom stláča pružinu a uvoľňuje brzdu. Pri stlačení ovládacej páky sa vzduch vypustí a pružina zabrzdi vozidlo. &lt;strong&gt;Náhla strata tlaku vzduchu má za následok okamžité zapnutie parkovacej brzdy&lt;/strong&gt; - dôležitá bezpečnostná funkcia.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;hlavné-časti&#34;&gt;Hlavné časti&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;{image of air brake components}&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;zásobovací-systém&#34;&gt;Zásobovací systém:&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Kompresor vzduchu&lt;/strong&gt; - vyrába stlačený vzduch, poháňaný motorom&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Regulátor tlaku&lt;/strong&gt; - udržiava konštantný tlak v systéme (typicky 6,9-8,3 bar)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sušička vzduchu&lt;/strong&gt; - odstraňuje vlhkosť a olejové nečistoty&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Zásobníky vzduchu&lt;/strong&gt; (vzduchojemy):
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Hlavný zásobník (mokrá nádrž) - zhromažďuje olej a vodu z kompresora&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Prevádzkové zásobníky - primárny zdroj pre brzdy&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Štvorkanálový ochranný ventil&lt;/strong&gt; - distribuuje vzduch do jednotlivých okruhov&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;riadiaci-systém&#34;&gt;Riadiaci systém:&lt;/h3&gt;
&lt;ol start=&#34;6&#34;&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Brzdový pedál (nožný ventil)&lt;/strong&gt; - ovláda tok vzduchu do brzdových komôr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ovládací ventil parkovacej brzdy&lt;/strong&gt; - páka alebo tlačidlo v kabíne&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Brzdové komory:&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Membránové komory (prevádzkové brzdy)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pružinové komory (parkovacie brzdy)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Relé ventily&lt;/strong&gt; - zlepšujú rýchlosť odozvy systému&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Manometre&lt;/strong&gt; - ukazovatele tlaku v systéme&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Varovné zariadenia&lt;/strong&gt; - svetelné/zvukové upozornenia pri poklese tlaku&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Potrubia a hadice&lt;/strong&gt; - rozvod stlačeného vzduchu&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;výhody-vzduchotlakových-bŕzd&#34;&gt;Výhody vzduchotlakových bŕzd:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Veľká brzdná sila&lt;/strong&gt; - dokážu zastaviť veľmi ťažké vozidlá&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Jednoduchšie pripojenie prívesov&lt;/strong&gt; - vzduchové spojky sú spoľahlivejšie ako hydraulické&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Žiadna brzdová kvapalina&lt;/strong&gt; - odolnosť voči vysokým teplotám, nevrie, nemrzne&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Zásoba energie&lt;/strong&gt; - vzduchojemy umožňujú niekoľko brzdení aj po vypnutí motora&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Automatická parkovacia brzda&lt;/strong&gt; - pri strate tlaku sa automaticky zapne&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Spoľahlivosť&lt;/strong&gt; - robustný systém odolný voči ťažkým podmienkam&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;nevýhody-vzduchotlakových-bŕzd&#34;&gt;Nevýhody vzduchotlakových bŕzd:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pomalšia odozva&lt;/strong&gt; - vzduch je stlačiteľný, preto je odozva pomalšia ako pri hydraulických brzdách&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Zložitejšia konštrukcia&lt;/strong&gt; - viac komponentov ako pri hydraulickom systéme&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Vyššia hmotnosť&lt;/strong&gt; - kompresor a zásobníky pridávajú hmotnosť&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Potreba pravidelnej údržby&lt;/strong&gt; - vypúšťanie kondenzátu zo zásobníkov&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nebezpečenstvo zamrznutia&lt;/strong&gt; - vlhkosť vo vzduchu môže zamrznúť a zablokovať ventily&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hlučnosť&lt;/strong&gt; - charakteristický zvuk pri vypúšťaní vzduchu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Vyššie náklady&lt;/strong&gt; - drahšia výroba a údržba&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;dvojokruhová-vzduchotlaková-sústava&#34;&gt;Dvojokruhová vzduchotlaková sústava&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pre bezpečnosť sú moderné vzduchotlakové brzdové systémy vždy dvojokruhové - majú dva nezávislé brzdové okruhy s oddelenými zásobníkmi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Typické usporiadanie:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Primárny okruh:&lt;/strong&gt; zadná náprava ťahača&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Sekundárny okruh:&lt;/strong&gt; predná náprava ťahača + brzdy prívesa&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pri poruche jedného okruhu zostáva druhý plne funkčný. Štvorkanálový ochranný ventil automaticky izoluje poškodený okruh, čím sa zabráni strate tlaku v celom systéme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nasledujúce učivo:




&lt;div class=&#34;hb-cards mt-4 grid gap-4 not-prose&#34; style=&#34;--hb-cols: 1;&#34;&gt;
  
  &lt;a
    class=&#34;hb-card group&#34;href=&#34;02-pruzenie-tlmenie/_index&#34; &gt;
  
    &lt;span class=&#34;hb-card-title pt-4 px-4&#34;&gt;Pruženie a Tlmenie&lt;/span&gt;&lt;div class=&#34;hb-card-subtitle&#34;&gt;Princíp činnosti, Konštrukcia, výhody, nevýhody&amp;hellip;&lt;/div&gt;&lt;/a&gt;


&lt;/div&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O projekte</title>
      <link>http://localhost:1313/o-projekte/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/o-projekte/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;o-projekte&#34;&gt;O projekte&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Toto je stránka o projekte Digitálna učebnica CEV.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;o-nás&#34;&gt;O nás&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Táto digitálna učebnica bola vytvorená ako súčasť projektu CEV (Centrum excelentnosti v edukácii).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ciele-projektu&#34;&gt;Ciele projektu&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Poskytnúť moderné vzdelávacie materiály&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uľahčiť prístup k vzdelávaniu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Podporiť inovatívne metódy výučby&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
