<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Pruženie a Tlmenie | Učebnica CEV</title>
    <link>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/02-pruzenie-tlmenie/</link>
      <atom:link href="http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/02-pruzenie-tlmenie/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Pruženie a Tlmenie</description>
    <generator>Hugo Blox Builder (https://hugoblox.com)</generator><language>sk-sk</language>
    <image>
      <url>http://localhost:1313/media/icon_hu_6c2847ceeca1dc6e.png</url>
      <title>Pruženie a Tlmenie</title>
      <link>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/02-pruzenie-tlmenie/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Listové pružiny</title>
      <link>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/02-pruzenie-tlmenie/listove_pruziny/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/02-pruzenie-tlmenie/listove_pruziny/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Listové pružiny patria medzi najstarší typ pruženia vozidiel. V minulosti sa používali takmer na všetkých automobiloch, dnes sa používajú predovšetkým na nákladných vozidlách, prívesoch, dodávkach a niektorých terénnych vozidlách vďaka ich vysokej únosnosti a jednoduchej konštrukcii.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of leaf spring}&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;konštrukcia&#34;&gt;Konštrukcia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Listová pružina sa skladá z niekoľkých oblúkovito zahnutých oceľových listov (pružníc) rôznej dĺžky, ktoré sú naukladané na seba a spojené v strede stredovým čapom (skrutkou). Listy sú usporiadané tak, že sa môžu voči sebe mierne posúvať, čím vzniká trenie, ktoré prispieva k tlmeniu kmitov.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hlavné časti:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hlavný list&lt;/strong&gt; - najdlhší a najhrubší list, ktorý tvorí základ pružiny. Na jeho koncoch sú vytvorené ušká (oká) na pripevnenie k rámu vozidla&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pomocné listy&lt;/strong&gt; - postupne kratšie listy uložené pod hlavným listom, ktoré zvyšujú únosnosť pružiny&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Stredový čap (skrutka)&lt;/strong&gt; - prechádza cez všetky listy v ich strede a spája ich do jedného celku. Zároveň slúži na upevnenie pružiny k náprave&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Stredová objímka&lt;/strong&gt; - kovová svorka, ktorá drží listy pohromade a zabraňuje ich bočnému posunu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ušká (oká)&lt;/strong&gt; - zakrútené konce hlavného listu, ktoré slúžia na pripevnenie pružiny k rámu vozidla pomocou čapov&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;výhody&#34;&gt;Výhody&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Jednoduchá a robustná konštrukcia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Schopnosť prenášať sily vo viacerých smeroch (vertikálne, pozdĺžne aj priečne)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Plní funkciu vedenia nápravy - nie je potrebný samostatný mechanizmus na určenie polohy nápravy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Samoťlmiaca schopnosť - trenie medzi listami čiastočne tlmí kmity (pri starších konštrukciách)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vysoká únosnosť - vhodné pre ťažké vozidlá a veľké zaťaženia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vysoká spoľahlivosť a dlhá životnosť&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Relatívne nízke výrobné náklady&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jednoduchá oprava - poškodený list možno vymeniť samostatne&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;nevýhody&#34;&gt;Nevýhody&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vyššia hmotnosť v porovnaní s inými typmi pružín&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trenie medzi listami spôsobuje opotrebenie a vyžaduje mazanie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Náchylnosť na koróziu - najmä medzi listami, kde sa hromadí vlhkosť a nečistoty&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Horšie jazdné vlastnosti a nižší komfort než vinuté pružiny&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Väčšie priestorové nároky na zástavbu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hlučnosť - vŕzganie pri pohybe spôsobené trením medzi listami&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Menšia pružnosť pri malom zaťažení - jazda naprázdno je menej komfortná&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;rozdelenie&#34;&gt;Rozdelenie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Listové pružiny sa rozdeľujú podľa rôznych kritérii:&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;podľa-počtu-listov&#34;&gt;Podľa počtu listov:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Jednolistová (mono-leaf)&lt;/strong&gt; - jeden list s premenlivou hrúbkou, používa sa pri ľahších vozidlách&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Viaclistová (multi-leaf)&lt;/strong&gt; - viacero listov rôznej dĺžky, vyššia únosnosť&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;podľa-tvaru&#34;&gt;Podľa tvaru:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Poloel­iptická&lt;/strong&gt; - najrozšírenejší typ, listy sú ohnuté do tvaru polovice elipsy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Štvrťeliptická&lt;/strong&gt; - jeden koniec je pevne uchytený, používa sa zriedkavo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Parabolická&lt;/strong&gt; - listy majú premenlivú hrúbku podľa parabolickej krivky, menšie trenie a lepší komfort&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;podľa-spôsobu-uloženia&#34;&gt;Podľa spôsobu uloženia:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;S pevným uložením na oboch koncoch&lt;/strong&gt; - jednoduchšie, ale menej pružné&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;S jedným pevným a jedným posuvným uložením&lt;/strong&gt; - jedno uško je pripevnené priamo k rámu, druhé cez závesné uško (třmeň), ktoré umožňuje zmenu dĺžky pružiny pri zaťažení&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vinuté pružiny</title>
      <link>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/02-pruzenie-tlmenie/vynute-pruziny/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/02-pruzenie-tlmenie/vynute-pruziny/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Vinuté pružiny sa v súčasnosti používajú najčastejšie u osobných automobiloch. Vďaka svojim vlastnostiam sú ideálne pre nezávislé zavesenie kolies, kde sa často kombinujú s tlmičmi v zostave typu McPherson.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;konštrukcia&#34;&gt;Konštrukcia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vinutá pružina je vyrobená z oceľového drôtu, ktorý je navinutý do tvaru špirály (skrutkovice). Drôt má najčastejšie kruhový prierez, ale môže byť aj oválny alebo obdĺžnikový.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tvar vinutia je navrhnutý tak, aby pri maximálnom stlačení pružiny bola zaručená bezpečná vzdialenosť medzi závitmi. Ak by sa závity pri stlačení dotýkali, pružina by spôsobovala hluk a prenášala nárazy priamo na karosériu vozidla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Parametre ovplyvňujúce tuhosť pružiny:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Priemer drôtu&lt;/strong&gt; - väčší priemer znamená vyššiu tuhosť&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Šírka pružiny&lt;/strong&gt; - väčšia šírka pružiny znižuje tuhosť&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Počet činných závitov&lt;/strong&gt; - čím viac závitov, tým menšia tuhosť&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Materiál&lt;/strong&gt; - uhlíkové alebo legované ocele ponúkajú vysokú pevnosť, znášanlivosť tepla a odolnosť voči námahe, zatiaľ čo nelegované ušlachtilé ocele sú mäkkšie a zvládajú len menšie namáhanie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tepelné spracovanie&lt;/strong&gt; - kalenie, žíhanie a popúšťanie má každé iný dopad na vlastnosti daného materiálu&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;výhody&#34;&gt;Výhody&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Nízka hmotnosť v porovnaní s listovými pružinami&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kompaktné rozmery a tým pádom aj ľahká integrácia do rôznych typov zavesenia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Žiadne vnútorné trenie - na rozdiel od listových pružín nedochádza k opotrebeniu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Možnosť lineárneho aj progresívneho pruženia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dlhá životnosť pri správnej povrchovej úprave&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Minimálna údržba (nevyžadujú mazanie)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vhodné pre masovú výrobu&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;nevýhody&#34;&gt;Nevýhody&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Neprenášajú pozdĺžne ani priečne sily - vyžadujú samostatné vedenie nápravy (ramená, vzpery)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nemajú samoťlmiaci účinok - nutnosť použitia tlmičov&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Citlivosť na koróziu - vyžadujú kvalitnú povrchovú úpravu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nižšia únosnosť než listové pružiny&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zložitejšia konštrukcia zavesenia - potreba ďalších komponentov&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;rozdelenie&#34;&gt;Rozdelenie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Vinuté pružiny sa rozdeľujú podľa rôznych kritérií:&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;podľa-charakteristiky&#34;&gt;Podľa charakteristiky:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Lineárne&lt;/strong&gt; - konštantný priemer drôtu a rovnomerné stúpanie závitov. Tuhosť je konštantná počas celého zdvihu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Progresívne&lt;/strong&gt; - premenlivý priemer drôtu alebo nerovnomerné stúpanie závitov. Tuhosť sa zvyšuje so zaťažením, čo zlepšuje komfort pri malom zaťažení a stabilitu pri veľkom&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;podľa-tvaru&#34;&gt;Podľa tvaru:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Valcové&lt;/strong&gt; - najrozšírenejší typ, rovnaká šírka po celej dĺžke&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Kužeľové&lt;/strong&gt; - šírka sa zmenšuje smerom k jednému koncu, umožňujú kratšiu zástavbovú dĺžku pri stlačení&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Súdkovité&lt;/strong&gt; - väčšia šírka v strede, menšia na koncoch, lepšia stabilita&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;podľa-smeru-vinutia&#34;&gt;Podľa smeru vinutia:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pravotočivé&lt;/strong&gt; - závity stúpajú v smere hodinových ručičiek&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ľavotočivé&lt;/strong&gt; - závity stúpajú proti smeru hodinových ručičiek&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Skrutné (torzné) tyče</title>
      <link>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/02-pruzenie-tlmenie/skrutne_tyce/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/02-pruzenie-tlmenie/skrutne_tyce/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Skrutná (torzná) tyč je typ pružiny, ktorá využíva krútenie (torziu) oceľovej tyče na absorbovanie nerovností vozovky. Na rozdiel od vinutých alebo listových pružín, torzná tyč poskytuje pružinový efekt prostredníctvom odporu voči krúteniu okolo svojej pozdĺžnej osi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of torsion bar suspension}&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;konštrukcia&#34;&gt;Konštrukcia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Skrutná tyč je dlhý oceľový prút vyrobený z vysokokvalitnej pružinovej ocele. Má najčastejšie kruhový prierez, ktorý je na oboch koncoch zosilnený a vybavený jemne drážkovanou (ozubenou) hlavicou na upevnenie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hlavné časti:&lt;/strong&gt;
1 - Torzná tyč (kruhový alebo profilovaný prierez)
2 - Upevňovacie čapy s drážkami
3 - Rameno zavesenia (spodné alebo horné)
4 - Nastavovací mechanizmus (skrutka alebo excentrická podložka)
5 - Rám alebo karoséria vozidla
6 - Ochranné puzdro (gumové alebo plastové)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of torsion bar construction with descriptions}&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;princíp-činnosti&#34;&gt;Princíp činnosti&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jeden koniec torznej tyče sa pevne uchytáva v ráme alebo karosérii vozidla, druhý koniec je spojený s ramenom zavesenia kolesa. Pri pohybe kolesa nahor sa rameno zavesenia otáča a spôsobuje krútenie (torziu) tyče okolo jej pozdĺžnej osi. Odpor tyče voči tomuto krúteniu vytvára pružinový efekt, ktorý absorbuje energiu nárazu. Po prejazde nerovnosti sa tyč vráti do pôvodnej polohy vďaka svojej elasticite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poznámka k dimenzovaniu: uhol skrútenia torznej tyče rastie s pôsobiacim momentom a dĺžkou tyče a klesá s tuhosťou tyče (danou materiálom a prierezom). Presné dimenzovanie je predmetom konštrukčného výpočtu a skúšok a je špecifické pre každé vozidlo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;výhody-torzných-tyčí&#34;&gt;Výhody torzných tyčí:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Veľmi kompaktné riešenie (zaberajú málo miesta, umožňujú nižšiu podlahu vozidla)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nízka hmotnosť v porovnaní s listovými pružinami&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jednoduché nastavenie výšky vozidla zmenou predpätia tyče&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vysoká spoľahlivosť a dlhá životnosť&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rovnomerné zaťaženie materiálu po celej dĺžke tyče&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Možnosť individuálneho nastavenia tuhosti výmenou tyče&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Odolnosť voči vysokému zaťaženiu&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;nevýhody-torzných-tyčí&#34;&gt;Nevýhody torzných tyčí:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Obmedzená schopnosť absorbovať veľké nárazy v porovnaní s vinutými pružinami&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Potreba presného uloženia a správneho predpätia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Náchylnosť na únavu materiálu pri dlhodobom používaní&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Náchylnosť na koróziu (povrchové vady sú kritické pre životnosť)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Potreba ochranného povlaku alebo puzdra&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zaberajú priestor pod podlahou vozidla (môže obmedzovať svetlú výšku)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Náročnejšia výmena v porovnaní s vinutými pružinami&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;použitie&#34;&gt;Použitie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Torzné tyče sa používajú v rôznych typoch vozidiel:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Osobné automobily:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Predné nezávislé zavesenie (napr. VW Beetle, Porsche 911, mnohé francúzske autá ako Citroën, Peugeot, Renault)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zadné zavesenie niektorých vozidiel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vozidlá značiek Chrysler, Ford, GM, Mitsubishi, Mazda, Nissan, Toyota&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Terénne vozidlá a SUV:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Predné nezávislé zavesenie (vhodné pre náročné terénne podmienky)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nákladné automobily a pick-upy&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vojenské vozidlá:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Tanky (napr. M1 Abrams, Leopard 2, historický Panther)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Obrnené vozidlá (robustné odpruženie pre extrémne podmienky)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stabilizačné tyče (anti-roll bar):&lt;/strong&gt;
Torzná tyč sa využíva aj v stabilizačných tyčiach (tzv. anti-roll bar alebo anti-sway bar), ktoré znižujú naklonenie vozidla v zákrutách alebo pri prejazde po nerovnostiach. Stabilizačná tyč pružne spája ľavé a pravé koleso nápravy tak, že pri stlačení jedného z nich donúti stlačiť aj to druhé, čím pomáha udržať vozidlo v rovnovážnej polohe a taktiež znižuje celkové tažisko vozidla, čo v zákrutách robí vozidlo ešte stabilnejším.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of anti-roll bar}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pneumatické pruženie</title>
      <link>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/02-pruzenie-tlmenie/pneumaticke_pruzenie/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/02-pruzenie-tlmenie/pneumaticke_pruzenie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pneumatické pruženie je systém odpruženia, ktorý využíva stlačený vzduch uzavretý v pružných vakoch (mechoch) na absorbovanie nerovností vozovky. Na rozdiel od oceľových pružín umožňuje plynulé nastavenie výšky a tuhosti odpruženia podľa aktuálnych podmienok a zaťaženia vozidla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of air suspension system}&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;konštrukcia&#34;&gt;Konštrukcia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hlavné časti pneumatického pruženia:&lt;/strong&gt;
1 - Vzduchové mechy (vaky) - pružné gumové komory naplnené stlačeným vzduchom
2 - Kompresor - stláča vzduch a dodáva ho do systému
3 - Sušič - odvádza vlhkosť zo systému (často integrovaný priamo v kompresore)&lt;br&gt;
4 - Zásobník vzduchu (akumulátor) - uchováva stlačený vzduch (pre rýchle nastavenie svetlej výšky)
5 - Vzduchové vedenia - potrubia spájajúce komponenty
6 - Regulačné ventily - riadia prúdenie vzduchu do jednotlivých mechov
7 - Snímače výšky - monitorujú polohu karosérie voči kolesám
8 - Riadiaca jednotka - spracováva údaje a ovláda celý systém&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of air suspension components with descriptions}&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;princíp-činnosti&#34;&gt;Princíp činnosti&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Snímače výšky neustále monitorujú polohu karosérie voči kolesám. Pri zmene zaťaženia alebo prejazde nerovnosťou riadiaca jednotka vyhodnotí údaje a prostredníctvom ventilov upraví tlak vzduchu v mechoch. Zvýšením tlaku sa vozidlo zdvihne a odpruženie stvrdne, znížením tlaku sa vozidlo zníži a odpruženie zmäkne. Tento proces prebieha automaticky a nepretržite.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;výhody&#34;&gt;Výhody:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Automatické udržiavanie konštantnej výšky vozidla bez ohľadu na zaťaženie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Možnosť nastavenia tuhosti odpruženia (komfort/šport)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vysoký komfort jazdy aj pri rôznom zaťažení&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Progresívna charakteristika (tuhosť rastie so stlačením)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Možnosť manuálnej zmeny výšky (napr. pre terén alebo nakladanie)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Výborná izolácia karosérie od vibrácií&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;nevýhody&#34;&gt;Nevýhody:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vysoká cena systému aj údržby&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zložitá konštrukcia s množstvom komponentov&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Možnosť porúch elektroniky, úniku vzduchu alebo zamrznutia kondezovanej vody v systéme&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zaberá veľa priestoru&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Neprenášajú pozdĺžne ani priečne sily - vyžadujú samostatné vedenie nápravy (ramená, vzpery)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;rozdelenie&#34;&gt;Rozdelenie&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;podľa-konštrukcie-vzduchových-mechov&#34;&gt;Podľa konštrukcie vzduchových mechov:&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vlnovcové mechy&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Tvar vlnovca (harmoniky)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Väčší zdvih, mäkšia charakteristika&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Používané v osobných automobiloch&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Valivé mechy&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Valcový tvar s odvaľovaním po pieste&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kompaktnejšia konštrukcia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Používané v nákladných vozidlách a autobusoch&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;podľa-typu-systému&#34;&gt;Podľa typu systému:&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Čisto pneumatické pruženie&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Využíva iba stlačený vzduch&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jednoduchšia konštrukcia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hydropneumatické pruženie&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Kombinácia stlačeného plynu (dusík) a hydraulickej kvapaliny&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Plyn slúži ako pružina, kvapalina prenáša sily a tlmí&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Známe z vozidiel Citroën (systém Hydractive)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Veľmi vysoký komfort a možnosť regulácie&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;použitie&#34;&gt;Použitie:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Luxusné osobné automobily (Mercedes-Benz S-Class, Audi A8, Range Rover)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Autobusy (komfort cestujúcich a automatické nakláňanie pri nastupovaní)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ťažké nákladné automobily (konštantná výška nakladacej plochy)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Prívesy a návesy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Terénne vozidlá (nastaviteľná svetlá výška)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hydropneumatické pruženie</title>
      <link>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/02-pruzenie-tlmenie/hydropneumaticke_pruzenie/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/02-pruzenie-tlmenie/hydropneumaticke_pruzenie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hydropneumatické pruženie je typ odpruženia, ktorý kombinuje plyn s kvapalinou. Tento systém bol vyvinutý spoločnosťou Citroën v 50. rokoch 20. storočia a dodnes je považovaný za jedno z najkomfortnejších riešení odpruženia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of hydropneumatic suspension system}&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;konštrukcia&#34;&gt;Konštrukcia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hlavné časti hydropneumatického pruženia:&lt;/strong&gt;
1 - Hydropneumatické gule (akumulátory) - kovové nádoby rozdelené pružnou membránou na dve časti: horná obsahuje stlačený dusík, dolná hydraulickú kvapalinu
2 - Pužná membrána - mechanicky oddeluje plyn od kvapaliny
3 - Hydraulický valec (piest) - spojený so zavesením kolesa, prenáša pohyb na hydraulickú kvapalinu
4 - Hydraulické čerpadlo - vytvára a udržiava tlak v systéme (poháňané motorom)
5 - Zásobník hydraulickej kvapaliny
6 - Regulačné ventily - riadia prietok kvapaliny a tým aj výšku vozidla
7 - Snímače výšky - monitorujú polohu karosérie voči kolesám
8 - Riadiaca jednotka - spracováva údaje a ovláda celý systém (pri elektronických verziách)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of hydropneumatic sphere with description}&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;princíp-činnosti&#34;&gt;Princíp činnosti&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pri pohybe kolesa pri prejazde cez nerovnosť sa piest v hydraulickom valci posúva a tlačí hydraulickú kvapalinu do hydropneumatickej gule. Kvapalina stláča pružnú membránu, ktorá následne stláča dusík v hornej časti gule. Stlačený dusík pôsobí ako pružina - absorbuje energiu nárazu a po prejazde nerovnosti vracia koleso do pôvodnej polohy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tlmenie je zabezpečené prietokom kvapaliny cez úzke otvory (clony) v guli, kde dochádza k premene kinetickej energie na teplo. Systém automaticky udržiava konštantnú svetlú výšku vozidla bez ohľadu na zaťaženie - ak sa vozidlo zaťaží, čerpadlo dodá viac kvapaliny a zdvihne karosériu späť do nastavenej výšky.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;výhody&#34;&gt;Výhody&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vynikajúci komfort jazdy - plynulé a mäkké odpruženie absorbuje aj drobné nerovnosti&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Automatické udržiavanie konštantnej svetlej výšky bez ohľadu na zaťaženie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Progresívna charakteristika - tuhosť sa prirodzene zvyšuje so stlačením&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Integrácia viacerých funkcií v jednom systéme - pruženie, tlmenie aj výšková regulácia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Možnosť manuálnej zmeny svetlej výšky (napr. pre terén alebo výmenu kolesa)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Minimálne priestorové nároky - gule môžu byť umiestnené oddelene&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dlhá životnosť pri správnej údržbe - žiadne mechanické opotrebenie pružín&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;nevýhody&#34;&gt;Nevýhody&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Veľmi zložitá konštrukcia s množstvom komponentov&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vysoká cena systému aj náhradných dielov&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nutnosť špecializovaného servisu - bežné autoservisy často nemajú potrebné vybavenie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Citlivosť na netesnosti - únik kvapaliny spôsobí pokles vozidla a stratu funkcie odpruženia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Citlivosť na znečistenie - hydraulická kvapalina musí byť čistá, inak dochádza k poškodeniu tesnení a ventilov&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Potreba pravidelnej výmeny hydraulickej kvapaliny a kontroly tlaku v guliach&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pri poruche čerpadla alebo úniku kvapaliny vozidlo &amp;ldquo;sadne&amp;rdquo; a stáva sa nepojazdným&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vyššia hmotnosť systému v porovnaní s vinutými pružinami&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;použitie&#34;&gt;Použitie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hydropneumatické pruženie bolo historicky spojené predovšetkým so značkou Citroën:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Citroën DS&lt;/strong&gt; (1955) - prvé sériové vozidlo s hydropneumatickým pružením&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Citroën CX, BX, XM, C5, C6&lt;/strong&gt; - ďalšie generácie systému&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Citroën Hydractive&lt;/strong&gt; - elektronicky riadená verzia s možnosťou prepínania medzi komfortným a športovým režimom&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Podobné systémy používali aj iné značky:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mercedes-Benz ABC&lt;/strong&gt; (Active Body Control) - aktívne odpruženie s hydraulickými valcami&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Rolls-Royce&lt;/strong&gt; - niektoré modely využívali hydropneumatické prvky&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;V súčasnosti sa od hydropneumatického pruženia postupne upúšťa kvôli vysokým nákladom na výrobu a údržbu. Nahrádza ho pneumatické pruženie, ktoré je jednoduchšie a lacnejšie na údržbu.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gumové pruženie</title>
      <link>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/02-pruzenie-tlmenie/gumove_pruzenie/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/ucebnica/2-rocnik/02-pruzenie-tlmenie/gumove_pruzenie/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Gumové pruženie využíva elastické vlastnosti gumy (prírodnej alebo syntetickej) na absorbovanie nárazov a vibrácií. Guma zároveň pôsobí ako tlmič vďaka vnútornému treniu, ktoré premieňa energiu na teplo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{image of rubber suspension elements}&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;výhody&#34;&gt;Výhody:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Samotlmiaci efekt&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nízka cena a jednoduchá výroba&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tichá prevádzka (izoluje hluk a vibrácie)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jednoduchá konštrukcia bez potreby mazania&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Odolnosť voči korózii&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nízka hmotnosť&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;nevýhody&#34;&gt;Nevýhody:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Obmedzená životnosť (stárnutie gumy vplyvom UV žiarenia a ozónu)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Závislosť vlastností od teploty (tvrdne v mraze, mäkne v teple)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nižšia únosnosť v porovnaní s kovovými pružinami&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Progresívna charakteristika (tuhosť rastie so stlačením)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;použitie&#34;&gt;Použitie:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Uloženie motora a prevodovky (silentbloky na tlmenie vibrácií)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pomocné pružiny (tzv. dorazy alebo buffery)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uloženie náprav a ramien zavesenia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Malé motocykle a skútre&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nízkorýchlostné vozidlá (napr. vysokozdvižné vozíky)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
